<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE body SYSTEM "body.dtd">
<body>
<div>
<head><p><seg>Ima šezdeset šest godina kada bez traga nestane iz Napulja.</seg></p></head>
<p><seg>Veoma mlada se udaje za Stefana Karačija i uspešno upravlja isprva delikatesnom radnjom u novom rejonu, a potom obućarskom radnjom na Trgu mučenika.</seg></p>
<p><seg>Seli se sa Encom Skanom u kvart Đovani u Teduču i počinje da radi u fabrici mesnih prerađevina Bruna Sokava.</seg></p>
<p><seg>Venčao se sa Stefanovom sestrom Pinučom Karači, s kojom dobija sina Fernanda, koga svi zovu Đino.</seg></p>
<p><seg>Porodica Greko (poslužiteljeva porodica):</seg></p>
<p><seg>Elena počinje da je piše kada sazna da je nestala njena prijateljica iz detinjstva, Lina Čerulo, koju samo ona zove Lila.</seg></p>
<p><seg>Na predlog Nina Saratorea, u koga je potajno zaljubljena još od ranog detinjstva, i uz dragocenu Lilinu pomoć, napisaće o tom sukobu članak, koji naposletku neće biti objavljen u časopisu u kome Nino radi kao saradnik.</seg></p>
<p><seg>Nezadovoljan burnim brakom s Lilom, započinje odnos sa Adom Kapučo, s kojom se odlučuje na zajednički život kada ona ostane u drugom stanju, a Lila se odseli u kvart San Đovani u Teduču.</seg></p>
<p><seg>Udaje se za Lilinog brata Rina i s njim dobija sina Fernanda, koga svi zovu Dino.</seg></p>
<p><seg>Verio se s Marizom Saratore i postaje odgovoran za obućarsku radnju na Trgu mučenika.</seg></p>
<p><seg>Prvi je koji je primetio Lilinu lepotu i izjavio joj ljubav.</seg></p>
<p><seg>Paskvaleova sestra, prodavačica u bakalnici, ali je Lila ubrzo zapošljava u Stefanovoj novoj delikatesnoj radnji.</seg></p>
<p><seg>Melinin muž, istovarao je gajbice na zelenoj pijaci i umro je pod nerazjašnjenim okolnostima.</seg></p>
<p><seg>Zahvaljujući Lili biće zaposlena kao prodavačica u delikatesnoj radnji u starom rejonu.</seg></p>
<p><seg>Porodica Saratore (porodica železničara-pesnika):</seg></p>
<p><seg>Kada Elena ode na letovanje na Iskiju, kao gost u istoj kući u kojoj boravi porodica Saratore, biće primorana da u žurbi napusti ostrvo kako bi pobegla od Donatovog seksualnog uznemiravanja.</seg></p>
<p><seg>Sjajan je učenik i dugo je s Lilom u tajnoj vezi, koja kulminira kratkim zajedničkim životom i njenom neplaniranom trudnoćom.</seg></p>
<p><seg>Pino, Klelija i Čiro Saratore, mlađa Donatova i Lidijina deca</seg></p>
<p><seg>Asunta Skano, Nikolina žena, umire od raka.</seg></p>
<p><seg>Enco je dugo bio veren s Karmen Peluzo, koju pak ostavlja bez objašnjenja i odlazi na odsluženje vojnog roka.</seg></p>
<p><seg>Protivio se otvaranju fabrike obuće „Čerulo“.</seg></p>
<p><seg>Iako su razmetljivi i prepotentni, devojke iz rejona ih obožavaju, osim Lile, naravno.</seg></p>
<p><seg>Verio se s Điljolom, poslastičarevom kćerkom, ali s godinama razvija bolesnu opsesiju Lilom.</seg></p>
<p><seg>Saradnica je u milanskoj izdavačkoj kući koja će objaviti Elenin roman.</seg></p>
<p><seg>Priča se veoma svidela Eleni, koja ju je dala na čitanje Olivijerovoj.</seg></p>
<p><seg>Umire posle duge bolesti, ubrzo nakon što Elena diplomira.</seg></p>
<p><seg>Njihov odnos je zahladneo kad je Nino ostavio Nadju, obuzet strašću prema Lili.</seg></p>
<p><seg>Ugostila je Elenu tokom jednog letovanja na moru.</seg></p>
<p><seg>Bruno Sokavo, prijatelj Nina Saratorea i sin bogatog industrijalca iz San Đovanija u Teduču.</seg></p>
<p><seg>Pa ipak, mnogo sam je volela i trudila sam se da se s njom nađem kad god bih došla u Napulj, iako me je, moram priznati, tih susreta bilo i strah.</seg></p>
<p><seg>Kakvo sam samo čuđenje osećala prolazeći Trgom Garibaldi, vidi samo koliko je visok, govorila sam Lili, Karmen, Paskvaleu, Adi, Antoniju, svim tadašnjim prijateljima s kojima sam koračala ka obali mora, ka rubu bogatih kvartova.</seg></p>
<p><seg>Tokom tog perioda ubedih sebe da između rejona i Napulja nema nikakve razlike, nezadovoljstvo se prelivalo iz jednog u drugo bez ikakvih barijera.</seg></p>
<p><seg>Dok sam se u Pizi i Milanu osećala dobro, na mahove čak i srećno, u rodnom gradu sam, kad god bih mu se vraćala, strepela da će me nekakav nepredviđen događaj sprečiti da iz njega ponovo odem, da će mi sve ono što bejah osvojila biti oteto.</seg></p>
<p><seg>Jednoga jutra naterah sebe da svratim u Ulicu Mecokanone, u kojoj sam nekoliko godina ranije radila kao prodavačica u jednoj knjižari.</seg></p>
<p><seg>Međutim, ulica i univerzitetski prostor samo su mi uneli nervozu, vrveli su od napolitanskih studenata, studenata iz provincije i sa čitavog juga, dobro obučenih mladih ljudi, glasnih, sigurnih u sebe, kao i od sirovo snažne ali istovremeno i potčinjene mladeži.</seg></p>
<p><seg>Kako je bilo moguće odupreti mu se na tom mestu punom nereda i opasnosti, na periferiji grada, u njegovom centru, na brdima, ispod Vezuva?</seg></p>
<p><seg>Želela je da me ubedi da će ubrzo i u Napulju nići jedan centar tog tipa.</seg></p>
<p><seg>Ali samo da bih kasnije otkrila koliko sam se prevarila, da se radilo o lancu čije karike postaju sve veće, rejon je upućivao na grad, grad na Italiju, Italija na Evropu, a Evropa pak na čitavu planetu.</seg></p>
<p><seg>Razgovarala sam o tome s Lilom tog popodneva, u zimu 2005. godine, trudeći se da dođem do zaključka kako se stanje može poboljšati.</seg></p>
<p><seg>Mi treba da nestanemo, ništa ne zaslužujemo, ni Điljola, ni ja, ama baš niko.“</seg></p>
<p><seg>„U redu“, reče, „piši, ako baš moraš, piši o Điljoli, o kome ti je volja.</seg></p>
<p><seg>Ukoliko je Lila i dalje živa – prepuštam se fantazijama srčući kafu i posmatrajući kako reka Po promiče sudarajući se sa stubovima mosta princeze Izabele – neće moći da odoli iskušenju, doći će da njuška po mom kompjuteru, čitače i, matora lukavica kakva jeste, naljutiće se što je nisam poslušala, želeće da se umeša, ispravljače, dodavače, zaboraviće na tu mahnitu potrebu da nestane s lica zemlje.</seg></p>
<p><seg>Odmah bejah primetila, naravno, da je Nino svojim govorom promenio temu, da je prešao s književnosti na politiku, i to nasrtljivo, maltene s nipodaštavanjem.</seg></p>
<p><seg>U gimnaziji sam nastojala da iz podređene pozicije isplivam trudeći se da postanem poput profesorke Galijani, bejah preuzela njen ton i način izražavanja.</seg></p>
<p><seg>Nisu mu se dopale te reči, i to je isticao izvrgavajući ruglu Ninov dubok glas neočekivanim podrugljivim falsetom (danas se, dakle, ponos zbog poznavanja određenih tema naziva ohološću, i književnost je, dakle, postala autoritarna?).</seg></p>
<p><seg>Naposletku se pak obratio najpre kritičaru u godinama koji je sedeo pored mene, a zatim Adeli, možda su mu od samog početka oni bili polemički cilj.</seg></p>
<p><seg>Možda je zbog toga Nino pomalo iznenadio sve prisutne kada ga je naredbodavno i pomalo podrugljivo, pokazujući da vrlo dobro zna s kim ima posla, oslovio profesorskom titulom – profesore, pa gde ćete, nije valjda da bežite – a potom mu je, zahvaljujući brzini svojih dugih nogu, presekao put postavivši se naspram njega i rekao tim svojim novim jezikom, koji tamo odakle sam ga slušala pomalo nisam čula a pomalo nisam razumela, ali koji mora da je bio poput čeličnih eksera pod vrelim suncem.</seg></p>
<p><seg>Predstavih ga kritičaru koji beše velikodušno nahvalio moju knjigu, rekoh da se radi o prijatelju iz Napulja, o prijatelju iz školskih dana.</seg></p>
<p><seg>Oklevala sam na tren, nisam želela da ispustim Nina iz vida ni na časak, ali sam takođe želela da popravim utisak o nespretnom devojčurku koji mora da je stekao o meni.</seg></p>
<p><seg>Pisala sam svojim najlepšim rukopisom, onakvim na kakvom je insistirala učiteljica Olivijero, pažljivo sam birala reči za posvete, izazivajući nestrpljenje u onima koji su čekali u redu.</seg></p>
<p><seg>Međutim, hitro odbacih činjenicu da smo svi propatili zbog uzaludnog skretanja s pravog puta, i da je on bio onaj student sa Iskije, ljubavnik moje udate prijateljice, izgubljeni momak koji se skrivao u radnji na Trgu mučenika, otac Đenara, dečaka koga nikada nije ni video.</seg></p>
<p><seg>Svi smo u porodici, reče, odmah primetili Elenine kvalitete.</seg></p>
<p><seg>Bila sam svesna svoje neučtivosti, večera je bila u moju čast i kako bi zahvalili Taratanu za njegov trud u korist moje knjige, ali nisam mogla da se suzdržim.</seg></p>
<p><seg>Najviše je, međutim, s povlađujućim poštovanjem govorio o glavi porodice, profesoru Gvidu Ajroti, „jednom odista izuzetnom čoveku“.</seg></p>
<p><seg>Nastavih da navaljujem, upitah ga da li mu je u početku bilo teško da se snađe u Milanu.</seg></p>
<p><seg>Zatim rekoh sebi: da je zaista želeo da zna šta se s njom dešava, potražio bi, za sve ove godine, način da se informiše, i odgovorih žustro, dajući mu na znanje da želim da promenim temu:</seg></p>
<p><seg>Nekoliko trenutaka posmatrala sam tamne senke Adele i njenog prijatelja, koji su koračali ispred nas.</seg></p>
<p><seg>Bilo je na primer nezamislivo da Paskvale sa mnom govori o Adinoj seksualnosti, ili još gore da Antonio razgovara s Karmen ili Điljolom o mojoj.</seg></p>
<p><seg>Adela je odlučila o rasporedu sedenja: postavila me je pored Nina i naspram Taratana, sebe pored Taratana i naspram Nina.</seg></p>
<p><seg>Van zidova knjižare rekoše o njemu šta im je bilo volja i nahvališe Nina zbog načina na koji mu se beše suprotstavio i na koji ga beše porazio.</seg></p>
<p><seg>Ali onda reči pokuljaše iz njega, možda ponovo osmišljene za tu priliku, nešto poput:</seg></p>
<p><seg>Pošto bejah završila sa univerzitetom, sve što sam znala o tom haosu bilo je Pjetrovo gunđanje dok se žalio na ono što je definisao kao „pizanske koještarije“.</seg></p>
<p><seg>Nakon okončanja veze s Frankom, bejah izgubila i ono malo zainteresovanosti za svet oko sebe koju mi on beše preneo.</seg></p>
<p><seg>Odmah nakon ove dosadne večere odvući ću Nina sa sobom, nateraću ga da se šetamo čitavu noć, pitaću ga koje knjige treba da čitam, koje filmove da pogledam, koju muziku da slušam.</seg></p>
<p><seg>S gađenjem se prisetih onoga što se beše dogodilo s njegovim ocem na plaži Maronti.</seg></p>
<p><seg>I ukoliko bih te iste večeri, na primer, spavala s Ninom, bih li opet pogrešila, do te mere da bi on pomislio: ni s njom nešto nije u redu, kao i s Lilom, pa bi posle o tome, meni iza leđa, pričao sa svojim koleginicama s fakulteta, možda čak i s Marijarozom?</seg></p>
<p><seg>I odlučih: kada se otarasim Adele i njenog prijatelja, kada me bude pratio do hotela, zapodenuću opet taj razgovor i reći ću mu.</seg></p>
<p><seg>I kako bih joj dala nekakav sled, smisao, morala bih da mu pričam o Lili, o Iskiji, možda se čak naterati da mu priznam da je scena seksa sa starijim čovekom, kakva se javlja u mojoj knjizi, proistekla iz stvarnog iskustva na plaži Maronti, iz jednog izbora očajnog devojčurka koji u meni i sada, nakon toliko vremena, budi odvratnost.</seg></p>
<p><seg>Sede ponovo u čelo stola, između svoje majke i Nina.</seg></p>
<p><seg>Kako je mogao znati da su moj mračan izraz lica, moja neskrivena mrzovolja da učestvujem u razgovoru mogli da se objasne upravo time što nije ostao daleko sve do samog kraja, time što se ubacio između mene i Nina.</seg></p>
<p><seg>Značilo je, povrh svega, da ćemo se u jesen ili u krajnjem slučaju početkom naredne godine venčati i da ću napustiti Napulj.</seg></p>
<p><seg>Pjetro ništa ne reče, licem mu samo pređe nervozna grimasa na majčinu preporuku da se vrati kući rano, oboje su bili Marijarozini gosti.</seg></p>
<p><seg>Podala bih mu se, premda mi se ona rečenica o Lili nije svidela i premda je u meni budila nelagodu.</seg></p>
<p><seg>Ništa se u sferi porodice Ajrota nije činilo čisto onako.</seg></p>
<p><seg>Međutim, pomisao da će biti u mom krevetu tu, u Milanu, u hotelu, nakon traumatične diskusije u knjižari, nakon Nina, nije mi se sviđala.</seg></p>
<p><seg>Vratila sam se u Napulj, i dalje u mislima s Ninom i našim susretom koji beše prošao bez posledica, i često sam bila na korak od toga da otrčim Lili, da sačekam da se vrati s posla, da joj ispričam ono što bih joj mogla ispričati a da je time ne povredim.</seg></p>
<p><seg>Na primer, još iste večeri mog povratka u Napulj saopštih roditeljima da će Pjetro uskoro doći da ih upozna, da ćemo se najverovatnije venčati pre isteka godine, da ću otići da živim u Firencu.</seg></p>
<p><seg>„Sećaš li se Liline svadbe, sećaš li se proslave koju je priredila?“</seg></p>
<p><seg>Povika da, ukoliko se ne venčam u crkvi, nikada neću biti prava supruga već obična kurva, i skoro polete, uprkos hromoj nozi, da probudi mog oca, braću i sestru, kako bi i oni znali da se dogodilo ono čega se uvek plašila, takoreći da mi je previše učenja spržilo mozak, da sam imala sve moguće blagodeti, a eto puštam da me tretiraju poput kakve drolje, da neće moći iz kuće da proviri od srama što ima bezbožnu kćer.</seg></p>
<p><seg>Ali ja u ovog fakultetskog profesora imam poverenja: voli je, ne mogu da poverujem da bi Lenúču doveo u situaciju u kojoj bi delovala kao kurva.</seg></p>
<p><seg>Štaviše, na taj način, osetih se prvi put odvažnijom od Lile.</seg></p>
<p><seg>Već više od deset godina onaj Bog iz detinjstva, koji mi se i tada činio slabašnim, beše se sklonio u kakav kutak poput malaksalog starca i nisam osećala nikakvu potrebu za svetošću bračne zajednice.</seg></p>
<p><seg>Bile su tu diskusije s Paskvaleom, i one s Ninom.</seg></p>
<p><seg>Bila je tu škola, koja je odbacila moju braću i sestru zato što su bili manje posvećeni od mene, manje spremni na žrtvu.</seg></p>
<p><seg>I da proučavam priče iz prošlosti i one sadašnje kako bih shvatila kako funkcionišu, i da učim, da naučim sve o svetu s jednim jedinim ciljem da stvaram živa srca, koja niko neće biti u stanju da stvori bolje od mene, pa čak ni Lila, ukoliko bi joj se i ukazala prilika?</seg></p>
<p><seg>U časopisu Ponte pronađoh članak Pjetrovog oca, iščitah ga znatiželjno, ali mi se ne učini tako bitnim kao što je tvrdio Nino, štaviše nije mi se dopao iz makar dva. razloga: kao prvo, Gvido Ajrota koristio se onim profesorskim jezikom još rigidnije od čoveka s glomaznim naočarima, kao drugo, u jednom pasusu u kome je govorio o studentkinjama („u pitanju je novonastala masa“, pisao je, „i sasvim je očigledno da ne potiču iz dobrostojećih porodica, te gospođice u skromnim haljinama i još skromnijeg obrazovanja koje s pravom od velikog školovanja očekuju budućnost koja će im pružiti više od običnog života domaćice“) činilo mi se da vidim aluziju na sebe samu, namernu ili sasvim slučajnu.</seg></p>
<p><seg>Na papiriću je pisalo da su mi telefonirale čak tri osobe, Dina Medoti, koja je bila zadužena za štampu izdavačke kuće, Adela i Pjetro.</seg></p>
<p><seg>Već su ih pročitali Pjetro, njegova porodica, rukovodioci izdavačke kuće.</seg></p>
<p><seg>Svakako da su privukle pažnju Galijanijeve i njene dece.</seg></p>
<p><seg>Vesela, pomalo zadihana jer se popela uz stepenice u žurbi, reče kako me opet traži moj verenik, sad je na vezi, kakav divan glas ima, kakav divan severnjački naglasak.</seg></p>
<p><seg>Ali ja, iznenadivši gospođu Spanjuolo, koja me je znala kao krotku devojčicu, skoro povikah: šta mi znači što se o knjizi priča ako je to što se priča loše?</seg></p>
<p><seg>Opet me je s papira gledala moja fotografija, ista ona iz lista Korijere, ovoga puta ne u sredini članka već uviše, uz naslov:</seg></p>
<p><seg>U kasno popodne još jednom se pojavi Spanjuolova, opet su me tražili na telefon.</seg></p>
<p><seg>„To znači da je naš prijatelj iz lista Korijere nameravao da nas upropasti, a da nam je zapravo pomogao.</seg></p>
<p><seg>Novinski članci su mi delovali površno, uvek su ili oponašali šablon entuzijastičnog hvalospeva iz lista Unita, ili destruktivnog članka iz lista Korijere.</seg></p>
<p><seg>Ugledala se, pasus za pasusom, na onu iz lista Korijere, ali kitnjastim stilom kojim je na kraju mahnito ponavljan isti zaključak, kao da joj je cilj da ga ureze u kamen.</seg></p>
<p><seg>Narednog dana na ulici mi priđe Mikele Solara, navali da me počasti kafom.</seg></p>
<p><seg>Majka me beše naterala da odem u novu delikatesnu radnju Karačijevih jer je tamo ulje bilo jeftinije.</seg></p>
<p><seg>Zatim mi reče da je pročitala Saratoreov članak, ali samo zato što neki od dobavljaca beše zaboravio Romu u radnji.</seg></p>
<p><seg>A onda bez nekog logičkog sleda stade da se žali na Adu.</seg></p>
<p><seg>Zatim nastavi da mrmlja tegobno: previše je nepravde, Lenú, previše, treba to nekako okončati, ovako se dalje ne može.</seg></p>
<p><seg>Nije mi bilo lako da budem ljubazna nakon svega onoga što mi Karmen beše ispričala.</seg></p>
<p><seg>Pričala mi je o Antoniju, reče da pišu jedno drugome, da nije istina da se venčao i da ima decu, da sam mu ja spržila mozak i ubila u njemu želju da ikoga voli.</seg></p>
<p><seg>A zatim, način na koji se beše okončao naš prethodni susret – ona koja stoji u dvorištu fabrike, s keceljom preko kaputa, ispred lomače u kojoj nestaju listovi Plave vile – predstavljao je bespovratni oproštaj od poslednjih tragova našeg detinjstva, potvrdu da se naši putevi razilaze.</seg></p>
<p><seg>Jedanput mi je telefonirala Adela, i sa sebi svojstvenom mešavinom ironije i privrženosti rekla: ukoliko se ovako nastavi, postaćeš bogata i nećeš više hteti sirotog Pjetra.</seg></p>
<p><seg>Ja se uznemirili, s profesorom Ajrotom dotad sam imala vrlo malo kontakata, u meni je uvek budio nelagodu.</seg></p>
<p><seg>Kreni koliko sutra, podsticala me je, jesi li videla šta se događa u Francuskoj?</seg></p>
<p><seg>Plan joj je bio da stigne u Pariz zajedno sa drugim svojim kolegama, pozvala me je da joj se pridružim, išle bismo automobilom.</seg></p>
<p><seg>Popeti se do Milana, preći u Francusku, stići u Pariz u revoltu, suočiti se s policijskom brutalnošću, biti delić užarene mase tih meseci, dati nastavak onom putovanju van Italije s Frankom Marijem.</seg></p>
<p><seg>Mladi heroji koji su se suočavali s nasiljem preuzimajući na sebe rizik nosili su imena poput Rudija Dučkea, Danijela Kon-Bendita, i baš kao i u ratnim filmovima, u kojima su sve uloge bile muške, bilo je teško poistovetiti se s njima, mi devojke mogle smo samo da ih volimo, da prisvojimo njihove ideje, da žalimo nad njihovim sudbinama.</seg></p>
<p><seg>Nakon političkih izbora te burne godine, Dina me je poslala na književnu turu kako bih promovisala knjigu.</seg></p>
<p><seg>Na mene je odmah snažan utisak ostavilo to što su mnoge devojke bile u još gorem stanju od onoga koje beše opisao moj svekar u časopisu Ponte: loše obučene, loše našminkane, govorile su konfuzno ponesene prevelikim entuzijazmom, kivne na ispite, na profesore.</seg></p>
<p><seg>Jedne večeri u nekoj knjižari u Torinu, više nego u dotadašnjim prilikama, osetih da u potpunosti vladam situacijom.</seg></p>
<p><seg>Reče da je ponosan što je prvi naslutio potencijal mog romana i predstavi me publici koristeći se istim uvodom, punim oduševljenja, kao onomad u Milanu.</seg></p>
<p><seg>Za večerom, u restoranu hotela koji nam izdavačka kuća beše rezervisala, pomalo postiđena a pomalo zabavljena, slušala sam Taratana kako citira Henrija Milera kako bi mi pokazao da sam u suštini jedna vrlo čedna spisateljica.</seg></p>
<p><seg>Kada stigosmo u Milano, zamolih ga da me ostavi na nekoliko koraka od izdavačke kuće i pozdravismo se.</seg></p>
<p><seg>Nije to imalo nikakve veze s Marijarozom, sama izdavačka kuća mi je, povukavši neke svoje veze, organizovala susret s grupom studenata.</seg></p>
<p><seg>Osetih se rastrzanom između dva suprotna osećanja: duboke privrženosti prema svim tim studentima koji su iskazivali, na tom mestu, apsolutnu neposlušnost i straha da će me haos od koga sam bežala još otkad sam bila devojčica, sada, upravo na tom mestu sustići i uhvatiti u svoj vrtlog i da će neki neosporan autoritet – kakav čuvar, predavač, rektor ili policajac – smatrati da činim nešto što ne bih smela – ja, ja koja sam uvek bila tako poslušna – i da će me kazniti.</seg></p>
<p><seg>Ostadoh da stojim pored bine, osećajući nelagodu, u gužvi bejah izgubila iz vida Marijarozu.</seg></p>
<p><seg>I pošto će on spavati kod nje i narednog dana krenuti za Torino, poče me ubeđivati da i ja budem njen gost.</seg></p>
<p><seg>Proćaskah s Frankom dovoljno da mi postane jasno da sam se prevarila, nije više bio onaj stari.</seg></p>
<p><seg>Nakon večere se svi nagurasmo u Marijarozin automobil, živela je u jednom prostranom starom stanu u kvartu Sant Ambrođo.</seg></p>
<p><seg>Venecuelanac prema Silviji tokom čitave večeri nije pokazao ništa više od ljubaznosti, dok je Marijarozu pak često privijao u zagrljaj, jednom je čak poljubivši u vrat.</seg></p>
<p><seg>Naveo je sve da ga rado slušaju, uključujući i Silviju, čije je dete, koje je dotad bilo mirno, počelo da plače i nije bilo načina da se ponovo umiri.</seg></p>
<p><seg>Franko i Huan su rasejano slušali šta njih dve imaju da kažu, ne zaboravljajući ni na tren diskusiju koju su i dalje vodili, naprotiv, obraćali su se jedan drugom sa sve izraženijim neprijateljstvom.</seg></p>
<p><seg>Iščekivala sam da se Marijaroza opet umeša u razgovor, nameravala sam da i sama to učinim.</seg></p>
<p><seg>Osetih kako me Mirkova toplina napušta, sedoh opet nezadovoljna, po glavi su mi se rojile zbunjujuće misli.</seg></p>
<p><seg>Trebalo mi je vremena da se usredsredim na lekciju koju nam je pružila Francuska, na napeti sukob između dvojice muškaraca.</seg></p>
<p><seg>I čudila sam se što Marijaroza, tako pametna, tako slobodna, nastavlja da sedi u tišini, što samo osmesima odobrava sve ono što izgovori Franko, čime je Huanu očigledno unosila nervozu i nesigurnost.</seg></p>
<p><seg>Improvizovano mišljenje: nisu me pokretala čvrsta uverenja, cilj mi je bio da pokažem da se ne slažem s Frankom, i to i učinih, imala sam osmišljene fraze, stadoh ih redati pretvarajući se da zaista verujem u to što govorim.</seg></p>
<p><seg>Međutim, svi su me slušali pažljivo, uključujući i Silviju, koja se beše vratila u sobu bez deteta, skoro na vrhovima prstiju.</seg></p>
<p><seg>Trebale su joj merdevine, da potraži odeću za spavanje za mene, za Franka.</seg></p>
<p><seg>„Radi u fabrici salama na periferiji Napulja.“</seg></p>
<p><seg>„Kada dođem u Napulj, moraš me upoznati s njom.“</seg></p>
<p><seg>Posmatrala sam ga kako se zatvara u sobu s Marijarozom, i na osnovu Huanove natmurenosti i Silvijinog tužnog pogleda zaključih da će domaćica i gost noć provesti zajedno.</seg></p>
<p><seg>U sobi nije bilo nikakve komode niti lampe, jedini izvor svetlosti bila je slaba sijalica koja je visila s plafona, pod su prekrivali nagomilani časopisi, pokoji broj listova Menabo, Nuovo impenjo, Markatre, skupocene knjige iz istorije umetnosti, neke izlizane od upotrebe, neke očigledno nikada otvorene.</seg></p>
<p><seg>Spavaćica koju mi beše dala Marijaroza bila mi je preduga, previše uska.</seg></p>
<p><seg>Da li je Franko bio u pravu kada je rekao da su na redu važnija posla od pisanja romana?</seg></p>
<p><seg>Da li se i on Marijarozi žalio na mene kao što se Nino beše meni požalio na Lilu?</seg></p>
<p><seg>Jedva sam čekala da prođe noć i da se vratim u Napulj.</seg></p>
<p><seg>U tom istom Milanu osetila sam se spremnom da vodim ljubav s Ninom, da izdam Pjetra.</seg></p>
<p><seg>Da li su učeni Taratano, Adelin prijatelj, i venecuelanski umetnik Huan bili od istog kova kao Ninov otac, železničar, stihoklepac, piskaralo?</seg></p>
<p><seg>Nervozi i kontradiktornim mislima priključi se i Mirko, koji opet poče da plače.</seg></p>
<p><seg>Nakon nekoliko meseci, međutim, još pre rođenja njihovog deteta ljubav ih je oboje napustila, Silvija je više puta to bolno naglasila.</seg></p>
<p><seg>Rekoh joj da je čitava porodica Ajrota vredna divljenja, da sam se verila sa Pjetrom, da ćemo se na jesen venčati.</seg></p>
<p><seg>Pozdravili se jedino s Marijarozom, koja beše rano ustala kako bi ispratila Franka na stanicu i tek što se beše vratila.</seg></p>
<p><seg>Neko turobno sivilo pređe sa Silvije na Lilu, s Mirka na Đenara.</seg></p>
<p><seg>I Nino je to razdoblje proživljavao punim plućima.</seg></p>
<p><seg>Možda sam preterala poredeći ga s gnusnim nagonima njegovog oca, njegovo ponašanje pripadalo je jednoj drugoj kulturi, a i Silvija i Marijaroza to su naglasile: devojke su ga želele, on ih je uzimao, nije tu bilo nikakve prisile, niti ičije krivice, samo požude.</seg></p>
<p><seg>Na sopstveno čuđenje i razočaranje stigoh u Napulj u trenutku kada je jedan deo mene, razmišljajući o tome koliko je žena volelo Nina i koliko je njih on voleo, poklekao i bio spreman da prizna: šta tu ima loše, uživa u životu sa onima koji u životu takođe umeju da uživaju.</seg></p>
<p><seg>Što se Lile tiče, nisam znala kako da se postavim.</seg></p>
<p><seg>Moja majka se isprva branila razmećući se mojim predstojećim brakom, ali je, kako bi izbegla da moj bezbožni izbor dodatno zakomplikuje situaciju, izmislila da se neću udati u Napulju već u Đenovi.</seg></p>
<p><seg>Tvoja braća su – povika mi – bila primorana da isprebijaju mesarevog sina zato što te je nazvao droljom, i ne samo to, razbili su nos jednom Elizinom školskom drugu jer je od nje zatražio da s njim radi gadosti koje radi njena starija sestra.</seg></p>
<p><seg>Bila je u pravu što je oterala dođavola i muža, i majku i oca, Marcela, Mikelea, što se rešila sve te bede.</seg></p>
<p><seg>Pogodilo me je to što je tako proizvoljno stavila u isti koš Lilin pad i moje uzdizanje, kao da su, u poređenju s njenom situacijom, i jedno i drugo napredak.</seg></p>
<p><seg>A onda je došao Pjetro i na neko vreme to smetnuh sa uma.</seg></p>
<p><seg>Vrata nam je otvorila Eliza, za njom se pojavio moj otac, zatim moja braća, svi obučeni kao za svadbu, svi previše srdačni.</seg></p>
<p><seg>Moj otac, međutim, nije mogao da odoli, nasmeši se krotko Pjetru kako bi mu pokazao da je on, premda čini deo toga mi na kome je insistirala njegova žena, spreman da popusti kako bi se postigao dogovor.</seg></p>
<p><seg>Neko vreme je u rukama vrtela svoju burmu, a onda pogleda Pjetra pravo u oči i umesto da se vrati na temu kako bi rekla da ju je ubedio ili nastavila da se raspravlja, poče s ledenom odlučnošću da nabraja sve moje kvalitete.</seg></p>
<p><seg>Izgubi protiv Pepea, izgubi protiv Đanija, izgubi čak i protiv moga oca.</seg></p>
<p><seg>Povrh svega, tvrdoglavo je odolevao Pepeu i Đaniju, koji su dizali tegove, i mome ocu, koji je bio u stanju da odvrće šrafove golim rukama.</seg></p>
<p><seg>Pokazivao je gostu Maskio Anđolino, Kraljevsku palatu, statue kraljeva, Zamak Ovo, Ulicu Karačolo i more.</seg></p>
<p><seg>Sedosmo na ručak u jedan restoran u kvartu Santa Lučija, koji je po mišljenju moga oca (na osnovu onoga što je od drugih čuo, tamo nikada nije ušao) bio odličan.</seg></p>
<p><seg>Odmah mi postade jasno da im je smešan Pjetro zbog previše gustih obrva, zbog žbuna od kose koja mu je padala na čelo.</seg></p>
<p><seg>Moja majka ih je zasipala uvredama kao podršku sinovima, moj otac i Pjetro pojuriše da ih razdvoje.</seg></p>
<p><seg>Bi mi milo što je rekao Pjetro a ne profesor: to je značilo da ga već smatra članom porodice, jednim od nas, cenjenim prijateljem kome se, uprkos njegovom pomalo neobičnom fizičkom izgledu, niko nije smeo rugati u njegovom prisustvu.</seg></p>
<p><seg>Našao je jedan stančić koji se iznajmljivao u kvartu Santa Marija del Karmine, i ubrzo pođoh s njim da ga vidim.</seg></p>
<p><seg>Kada sam u prošlosti odlazila u Lilin nov-novcat stan da tamo učim, ona mi je često dopuštala da se opružim u njenoj lepoj kadi i da uživam u toploti i obilnoj peni.</seg></p>
<p><seg>Za to vreme je venčanje, zbog stana, kome je po Adelinom mišljenju uvek falila još koja izmena, zbog Pjetra, koji je bio zatrpan poslom, odloženo s jeseni na proleće, što je mojoj majci dobro došlo da produži svoju borbu da mi izvuče što više para.</seg></p>
<p><seg>Kada je ponovo došao u Napulj, upravo tim kolima, kako bi doveo svoje roditelje da se upoznaju s mojima, pustio me je da malo vozim po starom rejonu, a i po novom.</seg></p>
<p><seg>Pjetro i ja smo davali sve od sebe da umanjimo nelagodnost naših porodica, pripadali su tako različitim svetovima, jedni drugima nisu mogli da ponude ništa osim tišine.</seg></p>
<p><seg>Pojurih na prozor, odmah bejah prepoznala glas Paskvalea Peluza.</seg></p>
<p><seg>Zar Enco nije trebalo da u te kasne sate bude u San Đovaniju, kod kuće, s Lilom i Đenarom?</seg></p>
<p><seg>Beše prošlo mnogo vremena otkad sam poslednji put videla i Paskvalea i Enca, međutim nije bilo vremena za ljubaznosti, došli su zbog Lile i odmah mi stadoše govoriti o njoj.</seg></p>
<p><seg>Paskvale je, po završetku radnog vremena na jednom obližnjem gradilištu, trebalo da navrati kod njih na večeru.</seg></p>
<p><seg>Njih dvojica su počeli da kuvaju, Enco je nahranio dečaka.</seg></p>
<p><seg>Bilo je očigledno da se obojica, a naročito Paskvale, trude da me zabave temama dostojnim jedne osobe, koja je, premda njihova prijateljica, izlazila u novinama sa sve slikom.</seg></p>
<p><seg>Kada stigosmo u San Đovani, obojica su mi delovala ponosno na mene, Paskvaleu naročito ne beše promakla ni jedna jedina moja reč i često je na mene bacao pogled u retrovizoru.</seg></p>
<p><seg>„Lenu, dovukla sam te ovde jer mi moraš nešto obećati, ja se jedino u tebe uzdam: ukoliko mi se nešto desi, ukoliko završim u bolnici, ukoliko me stave u ludnicu, ukoliko nestanem, moraš uzeti moga Đenara, on mora biti uz tebe, mora da odraste u tvojoj kući.</seg></p>
<p><seg>Možda je ovo poslednji put da o Lili pišem s mnogo detalja.</seg></p>
<p><seg>Želim da briše, da dopunjava, da zajedno pišemo našu priču, da u nju po svome običaju saspe sve ono što zna, što je rekla ili pomislila: trenutak kada se našla pred Đinom, fašistom;</seg></p>
<p><seg>Čim se Plava vila raspršila u pepeo na lomači ispred fabrike, Lila se vratila na posao.</seg></p>
<p><seg>dok se Nino, kada je s njega spala maska inteligencije, pretvorio u crni oblak bola, Enco joj se zasad činio nesposobnim za neprijatna iznenađenja.</seg></p>
<p><seg>U njemu jedva da je videla išta Ninovo, Đenaro ju je više podsećao na njenog brata.</seg></p>
<p><seg>Za to je bila potrebna doslednost koju Đenaro nije imao, kao što je uostalom nije imala ni ona.</seg></p>
<p><seg>Kada je učila sa Encom, činila je to smireno, nije se trudila da ga nadjača.</seg></p>
<p><seg>Nakon toga se, kipteći od besa, uputila u kancelariju Bruna Sokava da se žali.</seg></p>
<p><seg>I oseti kako postoji prekid u vremenu između onog perioda na Iskiji i ovoga sada u fabrici salama, da se njim proteže bezdan, i da se Bruno iznenada – možda zato što mu je otac već neko vreme bio bolestan pa je čitav teret fabrike (beše načula nešto o dugovima) iz vedra neba pao na njegova pleća – nekako iskvario.</seg></p>
<p><seg>Uozbilji se, reče joj ne gledajući je u oči: i dalje si ona ista, kako si samo bila lepa na Iskiji.</seg></p>
<p><seg>To njihovo poznanstvo naposletku je utvrdilo njen status u fabrici: bila je pod zaštitom mladog Sokava i stoga je bilo bolje ostaviti je na miru.</seg></p>
<p><seg>Tamo je zatekla Bruna, koji je naizgled nešto računao ali je zapravo želeo da razgovara.</seg></p>
<p><seg>Lilu je sve to, počevši od mirisa salame, podsetilo na Stefanovo nasilništvo i na nekoliko trenutaka oseti se kao da nestaje, obuze je strah da će je ubiti.</seg></p>
<p><seg>Encu ništa nije ispričala o bezmalo otkinutom uvu, o Brunovom nasrtaju, o podlostima i mukama koje je svakodnevno trpela.</seg></p>
<p><seg>Pribegavali su kursu iz više razloga, od kojih je najvažniji bio da se time izbegne razmišljanje o budućnosti: šta predstavljaju jedno za drugo, koji je razlog on imao da se stara o njoj i Đenaru, iz kog je razloga ona na to pristajala, zašto već dugo žive u istoj kući ali je Enco svako veče uzalud čeka u svom krevetu, prevrćući se i premećući se u njemu, ustajući i odlazeći u kuhinju da, pod izgovorom da popije gutljaj vode, baci pogled na polu-zastakljena vrata kako bi proverio da li je ugasila svetlo i kako bi posmatrao njenu senku.</seg></p>
<p><seg>„Hajde da napravimo algoritam za otvaranje vrata“, predložila bi Lila.</seg></p>
<p><seg>„Hajde da napravimo algoritam kuvanja kafe u napolitanskoj mašini“, predložio bi Enco.</seg></p>
<p><seg>Radio je na nekom gradilištu u toj oblasti, i u njihov kraj beše došao na sastanak lokalnog odseka Komunističke partije.</seg></p>
<p><seg>bio je sekretar lokalnog odseka – bio sve samo ne oprezan, i počeo je da kudi partiju, koja je bila revizionistička, i sindikat, koji je veoma često žmurio na oba oka.</seg></p>
<p><seg>Šta sad tu traži Paskvale, je li došao da je špijunira pa da posle po rejonu prenosi kako ona živi?</seg></p>
<p><seg>U jednom trenutku Lila duboko uzdahnu, reče Encu: pospremi ti sto, ja idem da spavam.</seg></p>
<p><seg>A onda joj, nakon što je probio led na taj način, ispriča da se Fernando vratio krpljenju cipela, da je Rino postao Stefanov usud i da od njega neprekidno prosjaci pare, da Nunciju retko ko viđa, zatvorila se u kuću.</seg></p>
<p><seg>Apotekarovog sina, Dina, ludog slugu Mikelea Solare!</seg></p>
<p><seg>Kada je taj siroti čovek nevin završio u zatvoru, bez ikakve krivice, goropadio se – nije on bio taj koji je ubio don Akilea – partija ga je napustila, iako je bio sjajan član, iako je učestvovao u Četiri dana i iako se borio na Mostu zdrauog razuma, iako se u posleratnom periodu, u rejonu, izložio riziku više nego bilo ko drugi.</seg></p>
<p><seg>Paskvale bi, na sam pomen majke, uzimao Đenara u krilo, propitivao ga je: vidiš li kakvu lepu majku imaš, voliš li je?</seg></p>
<p><seg>Da nije trebalo da pogleda Stefana i njegov novac, da upadne u nevolje zbog Nina.</seg></p>
<p><seg>Vraćalo joj se u misli hapšenje Paskvaleovog oca, stolarova vika, vika njegove žene i Karmen, i to joj nije prijalo, prava sećanja su se mešala sa onim izmišljenim, pred očima je imala nasilje i krv.</seg></p>
<p><seg>Majka i kćerka se zagrliše, Nuncija se pošteno isplaka, pokloni Đenaru krpenog lutka.</seg></p>
<p><seg>Paskvaleu onda postade jasno da je pogrešio što ju je doveo, reče da je kasno, da valja da krenu.</seg></p>
<p><seg>Lina, preklinjem te, ne tražim ti da se izmiriš sa mužem, znam da je nemoguće, ali makar se razjasni sa Solarama, tvojom krivicom su sve oteli Rinu, tvome ocu, nama Čerulovima, sada smo ponovo niko i ništa.</seg></p>
<p><seg>Odvukao ju je sa sve Encom i detetom na obalu Kjaje, gde se održavala neka manifestacija zarad mira u Vijetnamu, koja se ubrzo pretvorila u opšti krkljanac: kamenje je letelo na sve strane, fašisti su izazivali, umešala se i policija, Paskvale je delio udarce, Lila je besno uzvraćala uvrede, a Enco proklinjao čas kada su odlučili da Đenara dovedu u taj rusvaj.</seg></p>
<p><seg>I zato, kada joj postade jasno da se Paskvale, Enco i još poneko iz publike ne slažu sa onim što je žena govorila, pomisli kako su nepravedni, da treba da budu zahvalni toj učenoj gospođi što je došla da na njih traci svoje vreme.</seg></p>
<p><seg>Kada Enco povika, kako bi podržao Paskvalea: drugarice, bez nas ti i ne postojiš, i zato ima da ostaneš tu sve dok mi tako želimo i da odeš kada ti mi to dopustimo, Lila oseti kako prelazi na drugu stranu, kako je obuzima kolektivni bes tog mi, učini joj se da je žena zaslužila te reči.</seg></p>
<p><seg>I ne samo to – otkri – malobrojne prisutne devojke, koje su obično bile ćutljive, prepuštale su se izveštačenom očijukanju sa Encom i Paskvaleom.</seg></p>
<p><seg>Kada su on i Enco došli do reči, studenti koji su se među sobom samo koškali, stadoše iz sve snage odobravati svaku njihovu reč.</seg></p>
<p><seg>Naposletku, bez ikakve najave, uvuče u razgovor nju, Lilu.</seg></p>
<p><seg>A kada je nakon Paskvalea reč uzela jedna devojka – prva među ženskim delom publike – najedi se još više, pre svega zato što je njen govor zvučao kao tekst iz nekakvog udžbenika, zatim zato što ju je navodila kao primer više puta nazivajući je drugaricom Čerulo, i kao poslednje, zato što ju je već poznavala: bila je to Nadja, kćerka profesorke Galijani, Ninova bivša devojka koja mu je slala ljubavna pisma dok su bili na Iskiji.</seg></p>
<p><seg>To joj je bilo nepodnošljivo, pridiže se iako je Nadja još uvek pričala i izađe sa Đenarom u rukama, ispunjena negativnom energijom od koje joj se stomak grčio pošto nije nalazila način da je iz sebe izbaci.</seg></p>
<p><seg>Lila je sačekala da mladić završi, a onda, ne osvrćući se na Enca i njegov zbunjen izraz lica, zatraži reč.</seg></p>
<p><seg>Šta su to radili Saratoreov sin i ona, jesu li plesali, ćaskali, pripijali se jedno uz drugo, ljubili se?</seg></p>
<p><seg>Dok su koračali ka automobilu, vide da su Paskvale i Enco namršteni, oseti da ih je njen govor povredio.</seg></p>
<p><seg>Na njegov pozdrav ona odgovori zbunjenim pogledom, mladić joj je bio poznat, beše ga videla u komitetu u Ulici Tribunali.</seg></p>
<p><seg>Na pauzi za ručak je ponela svoju porciju u dvorište da u njemu potraži neki sunčani kutak u koji će se smestiti da jede, ali Filipo, čim je ugleda, napusti čuvarsku kućicu i krenu za njom.</seg></p>
<p><seg>Slušaj dobro, ili će te gazda Bruno naterati da za ovo platiš, ili ću ti, draga moja, ja lično polomiti kosti.“</seg></p>
<p><seg>Pročita, od reči do reči, sve ono što beše izašlo iz njenih usta u Ulici Tribunali.</seg></p>
<p><seg>Kipela je, međutim, od besa usmerenog prema onima koji su je uvalili u tu situaciju bez ikakvog upozorenja: naročito prema Nadji, tom nevinašcetu;</seg></p>
<p><seg>„Reci mi istinu, Lina: tamo napolju već imam dovoljno sveta koji mi stvara neprilike, jesi li im se i ti priključila?“</seg></p>
<p><seg>„Pipni me samo pa ću te, tako mi boga, ubiti ja sama ili ću poslati nekoga da te ubije.“</seg></p>
<p><seg>Filipove uvrede upućene njoj i njene uzvraćene njemu.</seg></p>
<p><seg>Kući se vratila umornija nego inače, naljutila se na Đenara, koji je hteo da ostane kod komšinice, spremila je večeru.</seg></p>
<p><seg>Sve se to odvijalo u njenoj glavi, u sobi, osim Đenara, koji je spavao u krevetiću pored njenog, i osim njegovog ritmičnog disanja, nije bilo stvarnih ljudi niti zvukova.</seg></p>
<p><seg>Odbacila sam ga, ili su mi makar to iza leđa govorile Pinuča i Điljola.</seg></p>
<p><seg>Spustila je bosa stopala na Đenarov krevetić, pogura ga malo kako bi ga udaljila, ali ne previše: plašila se da će ga smrskati ako joj ostane blizu, da će ga izgubiti ako ga udalji previše.</seg></p>
<p><seg>„Ja sam Dario, možda me se ne sećaš, videli smo se onomad u Ulici Tribunali.“</seg></p>
<p><seg>Lila ih je zaobišla obojicu – koliko je samo puta u prošlosti prisustvovala takvom razmetanju:</seg></p>
<p><seg>Načinila je svega nekoliko koraka, to joj je bilo dovoljno da prepozna mladića koji je sedeo za volanom sivog automobila: bio je to Đino.</seg></p>
<p><seg>Fašisti, uglavnom svi poreklom iz rejona, Lila je neke od njih poznavala.</seg></p>
<p><seg>Jedan od onih koji su cepali plakate postupio je upravo tako: bez okolišanja je pesnicom udario Darija u lice, oborivši ga na zemlju sada prekrivenu lecima koje mladić beše ispustio, onda se nagnuo nad njim nastavljajući da mu zadaje udarce, dok su oko njih lepršali listovi papira kao da i sami osećaju uzbuđenje zbog onoga što se oko njih dešava.</seg></p>
<p><seg>Neki od njih su pokušali da zaustave napadače, Edo je bio među njima, ali nisu u tome uspeli i behu se dali u beg.</seg></p>
<p><seg>Kada je Lila uspela da izađe na ulicu, plavi auto je već bio u pokretu, a Đino je upravo sedao za volan sivog automobila.</seg></p>
<p><seg>Ubrzo se pak oformiše dve frakcije: prva, koju je činila šaka ljudi, nameravala je da se negde okupi u vreme pauze za ručak kako bi iskoristili dotadašnji razvoj događaja da navedu Lilu da ode kod gazde s nekoliko oprezno sročenih novčanih zahteva.</seg></p>
<p><seg>Do te mere da Edo, koji je pripadao prvoj frakciji i koji je bio dosta uznemiren zbog bola u ruci, reče jednom pripadniku druge: ukoliko mi se ruka inficira, ukoliko budu morali da mi je odseku, ima da dođem tvojoj kući, da ti je ispolivam kanisterom benzina i zapalim te zajedno s celom tvojom porodicom.</seg></p>
<p><seg>Sve zabrinutija, pomisli da zatraži od Paskvalea da zabrani studentima da se vraćaju na kapiju, pokuša da ubedi sebe da će se, čim se povuku mladići iz komiteta, povući i fašisti, fabrika će ponovo postati ona od pre.</seg></p>
<p><seg>Tako izmorena, stade vagati sva svoja nezadovoljstva i odluči da se obrati Nadji lično.</seg></p>
<p><seg>Ona, međutim, nije bila od onih koji ćutke trpe, popela se stepenicama vukući sa sobom Đenara.</seg></p>
<p><seg>Popela se stepenicama prisećajući se mene i nje, Stefana, koji nas beše dopratio na zabavu, haljina i cipela, svega što bejasmo rekle jedna drugoj pri dolasku i u povratku.</seg></p>
<p><seg>Pomisli: ovo je svet za kojim je Nino žudeo pre nego što se spetljao sa mnom.</seg></p>
<p><seg>Profesorka reče da joj je žao što je se ne seća, Lila se pak svega sećala.</seg></p>
<p><seg>Lila u besu skoči na noge, ščepa sina za ruku, udari ga više puta snažno po šaci kojom beše udario drugo dete, i mada se Galijanijeva slabašno bunila: nema veze, deca su, izgrdi ga strogo i natera ga da vrati otetu igračku.</seg></p>
<p><seg>Šta kažeš, Đena, hoćeš li da pokažeš profesorki kako čitaš?“</seg></p>
<p><seg>Dete nevoljno poče da sriče: desti, a onda se zaustavi, besno posmatrajući Markov autić.</seg></p>
<p><seg>Evo moje dece, reče Galijanijeva i pozva:</seg></p>
<p><seg>Devojka raširi ruke i povika Marku: ko će da poljubi svoju mamu?</seg></p>
<p><seg>Izađoše iz salona, ostavivši za sobom profesorku s decom i pređoše svi – uključujući i Armanda, devojku plave kose kojoj je ime bilo Izabela – u Nadjinu sobu, prostranu sobu u kojoj su se nalazili krevet, radni sto i police pune knjiga.</seg></p>
<p><seg>Sva trojica su pušili, soba je bila puna dima.</seg></p>
<p><seg>Okrenu se k Dariju i prosikta: a ti, ako već ne umeš da se biješ, onda sedi kod kuće.</seg></p>
<p><seg>Onda podiže pogled, obrati se Lili, ne obraćajući pažnju na kćerku niti na Paskvalea, koji ih beše sustigao i sada je stajao iza njih s nelagodom.</seg></p>
<p><seg>Diži se, Đenaro, vrati Marku autić i obuci kaput.“</seg></p>
<p><seg>Pitanje kao da je zasmetalo Nadji, umeša se:</seg></p>
<p><seg>„Hoćeš li me pustiti da progovorim dve reči“, izlanu se Galijanijeva podjednako razdražljivo.</seg></p>
<p><seg>Galijanijeva odmahnu glavom da pokaže da se ne slaže, reče:</seg></p>
<p><seg>Tek kad mu se učini da je izrekla sve optužbe koje je imala, poče sa svojim političkim miljeom: stanje u kome žive radnici na jugu, porobljenost koju svi podnose, konstantne učene, tromost sindikata, ako ne i njihovo potpuno odsustvo, neophodnost toga da se stvari pokrenu i da se stigne do borbe.</seg></p>
<p><seg>Paskvaleov govor je do nje dopirao u naletima.</seg></p>
<p><seg>Ako sazna, koliko večeras će otići da razbije glavu Dinu.“</seg></p>
<p><seg>Encu ispričaše da su bili kod Nadje na sastanku, a Paskvale mu ne dade priliku da postavlja pitanja, otegoše priču sve do ponoći.</seg></p>
<p><seg>Lila se ubrzo poče dosađivati, ode da stavi na spavanje Đenara, koji je u međuvremenu večerao kenjkav od pospanosti, i ne vrati se više.</seg></p>
<p><seg>Prisetila se trenutka kada se Đenaro pomučio s čitanjem.</seg></p>
<p><seg>Pa ipak, ja sam ga želela, sa Stefanom nisam želela decu, s Ninom jesam.</seg></p>
<p><seg>Međutim, ono što se pričalo da bi trebalo da oseti kada muškarac uđe u nju, nikada nije osetila, to je bilo sigurno, ni sa Stefanom pa ni s Ninom.</seg></p>
<p><seg>Je li Napuljem i svetom zaista vladao sav taj polet, ili su ga umislili Paskvale, Nadja i Armando kako bi umirili sopstvene strepnje, iz dosade, kako bi se okuražili?</seg></p>
<p><seg>Lili stade srce, sve oko nje poče da se ubrzava, podiže jedan kamen i znažno ga zavitlavši pogodi apotekarovog sina posred grudi.</seg></p>
<p><seg>Lila ga prepoznade, bila su to Paskvaleova rasklimatana kola.</seg></p>
<p><seg>Lila onda pomože Edu da se pridigne, pokušala je da ga odvuče u dvorište, što joj nije bilo nimalo lako, bio je težak, batrgao se, psovao, krvario.</seg></p>
<p><seg>Paskvale beše ostavio na podu obeznanjenog Đina i, zajedno s nekim čovekom koji je na sebi imao samo potkošulju i plave pantalone zamazane krečom, trčao je ka dvorištu.</seg></p>
<p><seg>Tereza se okrenu Lili, upita je pomalo zajedljivo:</seg></p>
<p><seg>Pita li me to u šali, zapita se Lila, ili je zaista gazdin špijun i namerava da mu otrči za nekoliko minuta?</seg></p>
<p><seg>Ubeđen je, pomisli Lila, da ja nisam razumela zbog čega je onako udario Dina, zbog čega je želeo da razbije glavu čuvaru.</seg></p>
<p><seg>Nakon što su njih dvojica izašla, opružila se na krevet, ostade budna do kasno čitajući članke o radu i o sindikatima koje joj Paskvale beše još davno ostavio.</seg></p>
<p><seg>Kako bi se osetila bezbednom, trudila se da sačeka da se Enco vrati kući.</seg></p>
<p><seg>A Lila, ne samo da ih nije odgurnula od sebe već je bila ljubazna i prema ostalim kolegama.</seg></p>
<p><seg>Tokom dana koji su usledili ponajviše je podsticala Eda, Terezu i njihovu malu grupu, pretvorivši pauzu za ručak u kakav zaverenički skup.</seg></p>
<p><seg>Lila je prepisala svojim lepim rukopisom sve ono što beše stavila na papir i odnela kopiju Kaponeu.</seg></p>
<p><seg>A potom: mi kod Sokava nikada nismo uspeli da se infiltriramo, tamo su ti sve sami fašisti, ali sada kad imamo tebe, situacija se promenila.</seg></p>
<p><seg>Kapone pogleda Paskvalea, Paskvale ništa ne reče.</seg></p>
<p><seg>Onda ponesen oduševljenjem, kao da je dirnut, krenu da je zagrli, predomisli se, reče: nemoj da odustaješ, Lina, šta nas briga za birokratiju, ja ću za to vreme obavestiti komitet.</seg></p>
<p><seg>Onda se javio problem ko će biti taj ko će Brunu odneti listu.</seg></p>
<p><seg>Lila im je dala na uvid kopiju koju beše spremila za Kaponea, u toj prvoj verziji svaki zahtev je bio bolje argumentovan.</seg></p>
<p><seg>Nadja, koja je stajala tačno preko puta nje, iznenada poče da drhti poput lista na vetru, posmatrala ju je razrogačenih očiju.</seg></p>
<p><seg>Dario pojuri da donese vode dok joj je Armando merio puls a Paskvale, uznemiren, navaljivao:</seg></p>
<p><seg>Ali pošto se Dario beše vratio s vodom, otpi mali gutljaj, promrmlja kako to nije ništa, da je u pitanju običan grip.</seg></p>
<p><seg>Posluša, pridiže se s mukom, pođe za Armandom, koji je sa sobom poneo crnu kožnu torbu sa zlatnim kopčama.</seg></p>
<p><seg>Paskvaleova zabrinutost dodatno ju je razdražila.</seg></p>
<p><seg>„Ne smeš, i dobro pazi šta radiš i šta pričaš, naročito pred Encom: ako mu ispričaš da mi je pozlilo – a to nije tačno, samo mi se malo zavrtelo u glavi – rizikujemo da nam propadne prijateljstvo.“</seg></p>
<p><seg>Pošto Enca nije bilo, nahranila je Đenara, plašila se da je u pitanju jedna od onih večeri kada se Enco viđao sa ženama i vraćao se kući kasno u noć.</seg></p>
<p><seg>Sedoše da jedu, ali je Lila imala utisak da joj svaki gutljaj na silu silazi u stomak, da joj grebe utrobu.</seg></p>
<p><seg>„Stalno negde ideš i vraćaš se s Paskvaleom, kakve to tajne krijete?“</seg></p>
<p><seg>„Ne želim da ti zadajem još više problema nego što ih već imaš zbog mene“, jecala je, „strah me je da ćeš me oterati.“ Izduvala je nos, dodade šapatom: „Mogu li da spavam s tobom?“</seg></p>
<p><seg>Lila promrmlja, pogleda uprtog u stakleni bokal vode koji je stajao nasred stola, i koji je Đenaro veoma voleo zato što je bio smešan, imao je kokošju glavu umesto poklopca:</seg></p>
<p><seg>Za tren oka izrojiše se mračne misli, sve kristalno jasne: bolesno srce, Đenarovo nazadovanje, fašisti iz rejona, Nadjino pametovanje, Paskvaleova nepouzdanost, spisak sindikalnih zahteva.</seg></p>
<p><seg>I Lila, nakon što je ostavila dete kod komšinice, odjuri u fabriku.</seg></p>
<p><seg>Kapone je bio u pravu, Nadja i Armando takođe.</seg></p>
<p><seg>Jesi li se ti, na primer, poboljšala, jesi li postala poput Nadje i Izabele?</seg></p>
<p><seg>Izmišljanje novih namena za zadatke s kursa, sa Encom.</seg></p>
<p><seg>Onda, Čerulova, preuzmi odgovornost za svoje postupke i uradi ono što si oduvek želela da uradiš: zaplaši Sokava, izleči ga od te ogavne navike da odvlači radnice u sušionicu.</seg></p>
<p><seg>Osveženja, kuće u Foriju, luksuznog kreveta u kome je bila s Ninom.</seg></p>
<p><seg>Zavaljen u fotelji, sa cigarom u ustima, u kancelariji se baškario Mikele Solara.</seg></p>
<p><seg>„Vidi ti to, ne mogu da verujem: zaista si, okruženu salamama, ovde krio gospođu Karači?“</seg></p>
<p><seg>Lila odmahnu glavom, ostade da stoji, a Mikele uputi Sokavu saveznički osmeh:</seg></p>
<p><seg>Onda poče da je obaveštava o stanju u radnji na Trgu mučenika, kao da Lila i dalje radi za njega i kao da su na nekom poslovnom sastanku.</seg></p>
<p><seg>Nije pak želeo da se ženi, bilo mu je draže da jadnu Marizu drži u ulozi verenice i da sa životom radi šta mu je volja.</seg></p>
<p><seg>A potom, ne ostavivši joj vremena da odgovori, otrese pepeo s cigarete u staru bronzanu pepeljaru i objavi kako se i sam ženi, i njegova svadba će biti u junu, mlada je, naravno, Điljola, velika ljubav njegovog života.</seg></p>
<p><seg>Karači je, dok je još bilo novca koji mu je ostavio otac, uspevao da ne potone, ali trgovina je u današnje vreme uzburkano more, Stefanov čamac već neko vreme propušta vodu, neće još dugo izdržati.</seg></p>
<p><seg>Tako je i učinio, posao mu je odlično krenuo, radnju je nazvao „Sve za svakoga“.</seg></p>
<p><seg>Pogodi koga je Marčelo uzeo za radnika u novoj radnji?“</seg></p>
<p><seg>Zatražio je pomoć od Marčela, i Marčelo mu je pomogao.</seg></p>
<p><seg>Preuredila mi je radnju na Trgu mučenika s toliko maštovitosti da ju je pretvorila u salon za gospodu iz Ulice Kjaja, iz Pozilipa, s Vomera.</seg></p>
<p><seg>A pogledaj je samo, ima male oči, male sisice, malo dupe, sva je sasušena ko drška od metle.</seg></p>
<p><seg>„Misliš li ti da zavisiš od direktora Sokava?</seg></p>
<p><seg>Direktor Sokavo je već odavno u crvenoj knjizi moje majke, knjizi koja je bitnija i od Crvene knjige Mao Cedunga.</seg></p>
<p><seg>Solara lagano popusti stisak u kome je držao Lilin zglob, promrmlja izvinjavajući se Sokavu, sada iznova na italijanskom:</seg></p>
<p><seg>Pogleda napolje kroz prozorče u kupatilu i oseti olakšanje kada vide kako Mikele, visok i nervozna koraka, naboranog čela, pažljivo izbrijanog lepog lica, u crnoj kožnoj jakni i tamnim pantalonama, ulazi u svoja kola i udaljava se.</seg></p>
<p><seg>Nije imala vremena da mu odgovori, pojavi se Brunova sekretarica, sva zadihana, gazda je hteo smesta da je vidi.</seg></p>
<p><seg>Na te reči Sokavo kao da je iznenada došao sebi.</seg></p>
<p><seg>Međutim, ona projuri raskopanim putem, uđe u prvi autobus za luku, stiže do mora.</seg></p>
<p><seg>Kasno joj pade na pamet da je zaboravila na Đenara.</seg></p>
<p><seg>Đenaro spava, Lila priča li priča, tihim glasom, Enco i Paskvale napeto sede u kuhinji iščekujući dalji rasplet.</seg></p>
<p><seg>Želela sam da mi pojasni šta je to rekla moja profesorka, kojim se tačno rečima poslužila, da li su Nadja i Armando nekom prilikom mene pomenuli.</seg></p>
<p><seg>„Pre nego što se za stalno preselim u Firencu, moram navratiti kod Galijanijeve da joj se javim.</seg></p>
<p><seg>„U redu“, odgovorih, „ali čak je i Armando rekao da bi trebalo da te pregleda kardiolog.“</seg></p>
<p><seg>To poslednje pitanje palo mi je na pamet kada je sa izlaganja činjenica – brutalnih činjenica o kojima smo već razgovarale nekoliko godina ranije, kada mi je Lila pričala o svojoj prvoj bračnoj noći – prešla na to da mi uopšteno govori o sopstvenoj seksualnosti.</seg></p>
<p><seg>I stoga, kada mi je, koristeći se vulgarnim jezikom, rekla da joj tucanje nikada nije pružilo zadovoljstvo koje je očekivala kao devojčica, da prilikom njega maltene ništa nije osećala, da joj je nakon Stefana, nakon Nina postalo sasvim mrsko do te mere da više nije bila u stanju da u sebe primi ni tako divnog čoveka poput Enca, osetih kako me obuzima stid, nisam mogla da dignem pogled s poda.</seg></p>
<p><seg>Bilo je potrebno i da dodam da me je Franko – ono malo što sam znala o seksu uglavnom se svodilo na njega, pre nego što bi ušao u mene i nakon toga, puštao da se trljam o njegovu nogu, o stomak, i to zaista jeste bilo prijatno, ponekad je činilo da i sama penetracija bude prijatna.</seg></p>
<p><seg>I ona će mi dakle baciti u lice moje lascivne stranice poput Điljole, koja je takođe upotrebila reč: prljave.</seg></p>
<p><seg>Treba li da je upozorim da kada je u pitanju Đenaro, na Nina ne može da računa, da on ima još jedno dete, da decu bezbrižno seje za sobom?</seg></p>
<p><seg>Šta je Saratoreov sin pokušavao da kaže, a da to i ona sama nije upravo priznala?</seg></p>
<p><seg>Poslednji put je prekinuh kada se već razdanjivalo, upravo mi beše završila priču o susretu s Mikeleom.</seg></p>
<p><seg>Čvrsto je zagrlih, prošaputah: sada ću se ja brinuti o tebi, bićemo zajedno sve dok sasvim ne ozdraviš, ukoliko budem morala u Firencu, ti i dete ćete poći sa mnom.</seg></p>
<p><seg>Ušuškah je pokrivačem, pokrih i Đenara, koji se čitave noći prevrtao u snu.</seg></p>
<p><seg>Posmatraj me uvek, i kada odeš iz Napulja.</seg></p>
<p><seg>Tokom vremena između te noći i dana mog venčanja – udala sam se sedamnaestog maja 1969. godine i nakon kratkog trodnevnog medenog meseca u Veneciji započela s mnogo oduševljenja svoj bračni život – trudila sam se da za Lilu učinim sve što je bilo u mojoj moći.</seg></p>
<p><seg>Encu i Paskvaleu sam rekla da Lila nije dobro, da ne može više da radi u fabrici „Sokavo“, da je dala otkaz.</seg></p>
<p><seg>Nemojmo preterivati, reče, tačno je da Lilin život nije lak, ali tako je sa svim izrabljivanim ljudima ovog sveta.</seg></p>
<p><seg>To ga je još više unervozilo, kada me je ostavio ispred ulaza, reče:</seg></p>
<p><seg>Ponekad bih podigla pogled i zatekla je kako me posmatra, ponekad bi mi se učinilo da čkilji kako bi videla šta čitam, ali nikada me nije upitala za naziv knjige, i kada sam jednom prilikom pokušala da joj pročitam nekoliko stranica – scenu iz aptonske kafane, sećam se – zatvorila je oči kao da joj je dosadno.</seg></p>
<p><seg>Možda zato što više nije bio mali, ili zato što je bio pomalo nasilan i hirovit, u detetu nisam našla onu nezaštićenu umilnost kojom je zračio Mirko, Ninov drugi sin.</seg></p>
<p><seg>A onaj ciriški tečaj, kakve je konkretne mogućnosti otvarao?</seg></p>
<p><seg>Marljivo sam beležila sve simptome i trudila se da je ubedim da je neophodno da poseti lekara koji će obaviti znatno ozbiljniji pregled nego Armando.</seg></p>
<p><seg>„Stupi u kontakt s njim“, molila sam ga, „pomeni mu Enca, nikad se ne zna, možda tu iskoči nekakva mogućnost zaposlenja.“</seg></p>
<p><seg>I njoj, uz hiljadu stidljivih izvinjenja što je uznemiravam, ispričah priču moje prijateljice, a ona pokaza interesovanje, ganutost u Lilino ime.</seg></p>
<p><seg>Razgovor s Pjetrom, a još više onaj s mojom budućom svekrvom učiniše da na površinu ispliva osećanje koje sam do tog trenutka držala skriveno, koje sam se štaviše trudila da potisnem, ali koje je ipak bilo živo i spremno da uzme maha.</seg></p>
<p><seg>Gledajući na situaciju iz te perspektive, zatražih od prijateljice dokumentaciju koju beše sakupila protiv Sokava, i ona mi je predade pasivno, i ne upitavši me šta nameravam s njom da učinim.</seg></p>
<p><seg>Uzbuđenija nego kada sam pozvala Bruna – koji će za mene zauvek ostati onaj dosadni momčić koji je jednom prilikom pokušao da me poljubi na plaži Čitara – okrenuh broj lista Unita.</seg></p>
<p><seg>„O kome se radi?“, upita me, „o građevinarima, lučkim radnicima, minerima?“</seg></p>
<p><seg>Promrmlja da, kada nisam tu, nekakve aveti to koriste i izlaze iz predmeta kako bi mučile nju i Đenara.</seg></p>
<p><seg>Odustala sam zbog pomisli da bih, ukoliko Unita odbije da ga objavi, bila primorana da joj kažem da ga nisu smatrali dovoljno dobrim i da bih se osetila poniženom.</seg></p>
<p><seg>Izdiktirao mi je ime, prezime, adresu i telefon tog gospodina iz Napulja, a ja mu silno zahvalih, prenaglašavala sam njegov uloženi trud, poslah mu čak i poljubac preko slušalice.</seg></p>
<p><seg>Pored toga, Đenaro ju je neprestano cimao za haljinu da dođe da se igra s njim a ona mu je, dok sam ja pričala, mlitavo popuštala.</seg></p>
<p><seg>„Nadji se neće svideti ovakav način suočavanja s problemima.</seg></p>
<p><seg>I samu sebe iznenadih donošenjem tih sudova, o deci profesorke Galijani znala sam vrlo malo.</seg></p>
<p><seg>Pozvah stručnjaka za računare, radio je u Zavodu za napredak: reče mi da ciriški tečaj ničemu ne služi, ali da mu ipak mogu poslati Enca tog i tog dana, u toliko i toliko sati, na tu i tu adresu.</seg></p>
<p><seg>A onda, u naletu uzbuđenja – bila sam ponosna što se borim protiv nepravde, iz ljubavi i ubeđenja da činim pravu stvar, prkoseći Paskvaleu i Franku, koji su verovali da i dalje mogu da mi pridikuju – odjurih u redakciju da predam svoj članak.</seg></p>
<p><seg>Iako je doktor bio iz Napulja, imao je poznanike u Adelinom svetu i nisam želela da je obrukam pred njim.</seg></p>
<p><seg>Kada se pak Lila pojavila, izgledala je onako kakvu sam je svakodnevno viđala po kući, nimalo se ne beše potrudila oko sopstvenog izgleda.</seg></p>
<p><seg>Dočekao me je ljubazno, o meni je sve znao, ćaskali smo desetak minuta kao da Lila nije tu.</seg></p>
<p><seg>Mnogo je hvalio porodicu Ajrota, dobro je poznavao jednog Adelinog rođaka, eminentnog fizičara.</seg></p>
<p><seg>Ja sam pak osetila olakšanje kao da se radi o mom srcu, i ja sam bila ta koja je pokazala zabrinutost kada je doktor, obraćajući se meni a ne više Lili, kao da ga je njena reakcija na neki način uvredila, natmureno dodao da je neophodno pod hitno učiniti nešto kada je u pitanju opšte stanje u kome se nalazila moja prijateljica.</seg></p>
<p><seg>Na tu poslednju reč Lila kao da se prenu.</seg></p>
<p><seg>Reče da nema vremena za gubljenje, da se već dovoljno dosađivala kod kardiologa, da mora da se stara o Đenaru, i da pre svega nema para za bacanje niti želi da ih ja bacam.</seg></p>
<p><seg>Ali – reče, i dalje se obraćajući meni – moj kolega je u pravu, draga profesorica Greko, organizam je oslabljen, i kao posledicu toga, kako čulni tako i umni delovi duše to koriste kako bi prevagnuli nad razumskim: s povratkom telesnog blagostanja, postići ćemo i umni oporavak.</seg></p>
<p><seg>Preporučio je da, kako bi se oporavila, izlazi u duge šetnje, ali da se drži podalje od mora: bolje, reče, po šumi Kapodimontea, ili po Kamalodoliju.</seg></p>
<p><seg>Kada je počeo da joj nabraja neurološke prednosti veza i ručnog rada, Lila se stade meškoljiti u stolici, nije sačekala ni da završi s pričom, upita ga, očigledno prateći tok nekih svojih skrivenih misli:</seg></p>
<p><seg>Ona se na to zbuni, promrmlja: nisam ljuta na tebe nego na lekare.</seg></p>
<p><seg>Na putu ka laboratoriji pokazah da mi je baš milo što se zbližila sa Encom, i to moje odobravanje kao da ju je ohrabrilo.</seg></p>
<p><seg>Ono što me je iznenadilo bili su telefonski pozivi direktora moje izdavačke kuće, dve značajne ličnosti koje su sa izdavačkom kućom sarađivale dugi niz godina, i Franka, Franka Marija, koji je moj broj dobio od Marijaroze.</seg></p>
<p><seg>Reče i to da mu veoma teško pada što je došlo do nesporazuma s Lilom, i da fabrička administracija radi na rešavanju slučaja s mojim advokatom.</seg></p>
<p><seg>Bio je pun divljenja prema Gvidu Ajroti, dobro se sećao Pjetra.</seg></p>
<p><seg>Dadoh novac Lili, a ona ga dvaput prebraja s velikim zadovoljstvom.</seg></p>
<p><seg>Na početku mu je rekao da ciriški kurs ničemu ne služi, da se radi o bačenim parama, ali mu je onda postalo jasno da je Enco dobar, uprkos beskorisnosti kursa.</seg></p>
<p><seg>Znala je, naravno, da je sastanak ugovorio Pjetro i da je prezime Ajrota igralo ključnu ulogu pri tom susretu, ali joj je izgleda smetalo to što je i Enco toga svestan.</seg></p>
<p><seg>Ta dva poziva učiniše mi se kao odlična prilika da steknem jasniju sliku o tome da li bi bilo mudro podržati Lilin povratak u rejon.</seg></p>
<p><seg>A sa Mikeleom sam, iako sam ga prezirala – štaviše, možda upravo zbog toga – nameravala da na miru porazgovaram o Lilinim zdravstvenim problemima i da mu stavim do znanja da sam, iako je on umislio da je ko zna kako bitan i da sa mnom i dalje može da se šegači kao da sam ona nekadašnja devojčica, sada dovoljno snažna da mu, ukoliko nastavi da progoni moju prijateljicu, zakomplikujem život i poslove.</seg></p>
<p><seg>Uđoh u poslastičarnicu, ali tamo ne zatekoh ni njega ni Điljolu, pa ni Marčela, rekoše mi da ću ih možda naći u novoj radnji, koja se nalazila uz auto-put.</seg></p>
<p><seg>S prozora na trećem spratu visio je ogroman znak, vertikalno postavljen, Sve za svakoga, natkrivajući široka ulazna vrata.</seg></p>
<p><seg>Prema meni je bio hladan, reče da je tu u radnji gazda on, da o Solarama ništa ne zna.</seg></p>
<p><seg>Vrata mi je otvorila majka, Manuela, zelenašica koju ne bejah videla još od Lilinog venčanja.</seg></p>
<p><seg>„Imaju šest soba, Lenú, od kojih su tri s pogledom na more.</seg></p>
<p><seg>Sada sam se već osećala kao deo neke nove moćne sile koja je svuda izazivala divljenje, ovenčane kulturom i obrazovanjem, i želela sam da vidim na koji će se način nagizdati stara sila koju sam imala pred očima još od ranog detinjstva, ona vulgarna, koja se zasnivala na potčinjavanju drugih, na nekažnjavanom zločinstvu, na izvrdavanju zakona sa osmehom na licu, na razmetljivom rasipanju, sila čije su oličenje bila braća Solara.</seg></p>
<p><seg>Postadoh svesna toga da sam, dok sam se koristila telefonom njene majke u svako doba dana i noći, bila srdačna, ali da je, otkad sam telefon uvela u stan moje majke, čitava porodica Spanjuolo izašla iz moga života a da to nisam ni primetila.</seg></p>
<p><seg>„Šta reći, imaš sreće: toliko sam puta čula Pjetrov glas preko telefona, videla sam ga s prozora, lepo se vidi da je valjan mladić.</seg></p>
<p><seg>Ali mora da joj se ta malo verovatna budućnost – Pjetro i ja koji dolazimo u Napulj u posetu njoj i Mikeleu – učinila punom skrivenih opasnosti.</seg></p>
<p><seg>Karmen je, stade nabrajati, završila s vlasnikom benzinske pumpe pored auto-puta, Pinuča jede sebi džigericu zbog one budale Rina, Ada je Stefanova kurva.</seg></p>
<p><seg>Udari se šakom po bujnim grudima, učini to kao da bi mi pokazala da maltene i šaka može proći kroz nju, da njeno telo, Mikeleovom krivicom, više i ne postoji.</seg></p>
<p><seg>Jesi li ikad čula tvog budućeg muža kako kaže: s Lenúčom želim troje, sa ostalima ko zna!</seg></p>
<p><seg>Da bi s njom uz sebe mogao da postane neko i nešto u Napulju.</seg></p>
<p><seg>I mrzela sam tog drugog, pomišljala sam: sada ću ga izbosti nožem u snu i povratiti svoga Mikelea.</seg></p>
<p><seg>„Može li, po tvom mišljenju, da skrene pameću, da učini nažao Lini?“</seg></p>
<p><seg>Može učiniti nažao svima do kojih je Lini stalo, njenom sinu, Encu.</seg></p>
<p><seg>Požurih da uđem u elegantnu prodavnicu cipela, ubeđena da će se nevreme prolomiti svakog časa.</seg></p>
<p><seg>Ja sam, naravno, bila ta koja je prva pomenula Lilu, on kao da se zbunio, nije želeo loše da govori o njoj, ali ni o svom bratu, a ni o Adi.</seg></p>
<p><seg>Upitah ga pak ponovo za Marizu, za porodicu Saratore i naposletku za Nina.</seg></p>
<p><seg>„Nisam te dobro razumela: hoćeš da kažeš da ćeš se oženiti Marizom zato što je ona zatražila od Solare da ti naredi da to učiniš?“</seg></p>
<p><seg>„Lina, dakle, ni tebi nikada ništa nije rekla?“</seg></p>
<p><seg>Osećala sam samo nezadovoljstvo što je Lili poverio ko zna šta, a ne meni, koja sam mu oduvek bila prijateljica.</seg></p>
<p><seg>Da li je moguće da nije bila svesna apsolutne moći koju je imala nad Mikeleom, ili je iz nekih ličnih razloga odlučila da mi i to prećuti?</seg></p>
<p><seg>Mikele, koji je privlačio žene ništa manje nego Nino, ali koji je, za razliku od Nina, bio sposoban da oseti apsolutnu strast, i Lila, Lila koja je bila u stanju da u čoveku probudi tu strast, tu emociju koja nije bila motivisana prostom željom za posedovanjem, razmetanjem po kraju, osvetom, niskim strastima kako je ona to imala običaj da naziva, već je predstavljala neku vrstu opsesivnog veličanja žene, ne u posvećenosti niti potčinjenosti, već u vidu muške ljubavi, onakve kakvu smo sve priželjkivale, tog složenog osećanja koje je od žene stvaralo, odlučno, na neki način i divlje, izabranicu među ostalim ženama.</seg></p>
<p><seg>Iskoristih pak trenutak kada je Lila u kuhinji hranila dete da kažem Encu da ona želi da se vrati u rejon.</seg></p>
<p><seg>Da je mnogo vremena prošlo, i da im, s moje tačke gledišta, u rejonu ne bi bilo ništa gore nego u San Đovaniju.</seg></p>
<p><seg>Pridružismo se Lili u kuhinji, htedosmo da joj kažemo za don Karlovu kuću.</seg></p>
<p><seg>Bio je to već kraj aprila, datum moga venčanja se primakao, živela sam između Firence i Napulja.</seg></p>
<p><seg>Jednom sretosmo Mariju, Stefanovu majku, Lila i ja je pozdravismo, a ona okrenu glavu na drugu stranu.</seg></p>
<p><seg>Jednom smo videle Fernanda, Lilinog oca: pogrbljenog, veoma ostarelog, stajao je ispred osnovne škole i Lila se uzvrpolji, reče Đenaru da hoće da ga upozna s dedom.</seg></p>
<p><seg>Samo što bejasmo izašle iz kuće kad naletesmo na Melinu, koja je držala za ruku Mariju, Stefanovu i Adinu kćerku.</seg></p>
<p><seg>Obraćala mi se kao da sam i dalje verenica njenog sina Antonija: reče da će se on ubrzo vratiti iz Nemačke i da u svojim pismima uvek pita za mene.</seg></p>
<p><seg>Mora da se na te reči osetila u obavezi da i ona kaže nešto o Đenaru, okrenu se Lili: je li to tvoj sin?</seg></p>
<p><seg>Lina, baš si poružnela, sva si se osušila, nije ni čudo što te je Stefano ostavio, muškarci vole da na ženi ima mesa inače ne znaju šta će s rukama pa odu.</seg></p>
<p><seg>Đenaro odmah poljubi devojčicu, koja se nije bunila, a Melina, videvši ih tako priljubljene jedno uz drugo uzviknu: oboje liče na oca, identični su!</seg></p>
<p><seg>Pa ipak, bilo mi je jasno da se u njoj odigrava nešto silovito, kao onda kada je kao devojčica videla Melinu kako ide ulicom jedući razmekšali sapun.</seg></p>
<p><seg>„Ma šta to pričaš, devojčica jeste, Đenaro je drugačiji.“</seg></p>
<p><seg>Sve što sam za nju mogla da učinim već bejah učinila, sada sam bila u opasnosti da i sama utonem u beskorisna razmišljanja o tome ko je pravi Đenarov otac, da li je Melina uspela da vidi ono što mi ostali nismo.</seg></p>
<p><seg>Ja sam pribegavala opštim frazama tipa: žena uvek zna ko je otac njenog deteta.</seg></p>
<p><seg>Izdavačka kuća me je podsticala da napišem još jednu knjigu.</seg></p>
<p><seg>Dok sam ga isprobavala, na pamet mi padoše Lila i njena raskošna venčanica, fotografija koju je krojačica izložila u izlogu avenije Retifilo, i to poređenje pojača svest o našoj različitosti.</seg></p>
<p><seg>„A šta je sa Božjim dodirom, sa Svetim duhom?“, upita, podsetivši me na članak koji smo kao devojčice zajedno napisale.</seg></p>
<p><seg>Rekoh da ću se uskoro udati, da se selim u Firencu, da bih volela da navratim da je vidim.</seg></p>
<p><seg>Lilu nije trebalo dvaput pitati, ostavila je Đenara sa Encom.</seg></p>
<p><seg>Kupih umesto toga primerak moje knjige, iako sam bila sigurna da ju je Galijanijeva već pročitala, učinila sam to kako bih mogla da joj napišem posvetu.</seg></p>
<p><seg>„Ah“, reče, upita Lilu, pomalo podrugljivo: „Jesi li se oporavila?“</seg></p>
<p><seg>Osetih bes, odgovorili ja u njeno ime, rekoh da Lila tek sad počinje da se oseća malo bolje i da je Sokavo dobio dobru lekciju, da su mu u fabriku ušli inspektori, da je bio primoran da Lili isplati sve što joj je dugovao.</seg></p>
<p><seg>Nadjinim licem pređe smešak, uđe u sobu i, mada se pored nje nalazila prazna sofa, sede graciozno Paskvaleu u krilo.</seg></p>
<p><seg>Paskvale obgrli Nadju rukom oko struka, izvi se ka meni, uzviknu:</seg></p>
<p><seg>„Inspektori tu ne igraju nikakvu ulogu, Lina.</seg></p>
<p><seg>U međuvremenu, oni koji su se izložili riziku upali su u probleme, oni koji su ćutali dobili su nešto para ispod žita, policija nam se natovarila na grbaču, a fašisti su došli na moja vrata i isprebijali Armanda.“</seg></p>
<p><seg>„Paskvale, dosta je bilo!“, rekoh, i nehotice i sama poviših ton, „kakav je to način da sa nama tako razgovaraš?</seg></p>
<p><seg>Lila me je pak u tome sprečila, dade mi sasvim neočekivano znak da ćutim, zbunivši me.</seg></p>
<p><seg>Međutim, u tom trenutku stiže Galijanijeva, začuše se njeni koraci u hodniku.</seg></p>
<p><seg>U isto vreme sam čekala da Nadja skoči s Paskvaleovog krila kao oparena i da požuri da sedne na sofu, priželjkivala sam da ih vidim ponižene potrebom da sakriju tu prisnost.</seg></p>
<p><seg>Galijanijeva me je pažljivo posmatrala, kao u školsko doba, kada bih joj tokom propitivanja dala odgovor koji je smatrala nepotpunim.</seg></p>
<p><seg>U ruci je imala Liline stranice koje sam iskoristila u pisanju svog prvog novinskog članka.</seg></p>
<p><seg>Profesorkin stan napustih ogorčena, suvih usta, ne skupivši hrabrost da joj kažem da nema pravo da se prema meni tako ophodi.</seg></p>
<p><seg>Povrh svega, ništa nije rekla ni o mojim novinskim člancima, štaviše isprva ih je pomenula samo kako bi imala povod da iskaže svoj negativni sud o listu, zatim je izvadila Liline papire i nastavila da priča s njom kao da moje mišljenje na tu temu ne vredi ni pišljiva boba, kao da nisam prisutna.</seg></p>
<p><seg>Osim toga, Paskvale i Nadja se nisu ponovo pojavili, uskrativši mi priliku da im zapušim usta, te se u meni nakupio i bes usmeren ka njima: kako se usuđuju da me krive što sam pomogla prijateljici, izloživši i sebe samu opasnosti?</seg></p>
<p><seg>Osećala sam se spremnom da se izderem na nju: misliš li zaista da te se stidim, kako ti je palo na pamet da tako nešto kažeš, zašto si se složila sa ono dvoje, ti si jedna nezahvalnica, učinila sam sve što sam mogla kako bih ti bila blizu, kako bih ti pomogla, a ti mi na ovaj način uzvraćaš, s tobom zaista nešto nije u redu!</seg></p>
<p><seg>Kakav gadan svet – započe, i ne zaustavi se sve dok ne stigosmo do stanice podzemne železnice Amedeo – jesi li videla kako se matora prema tebi ponašala, htela je da ti se osveti, ne može da podnese to što ti pišeš knjige i novinske članke, što ćeš sklopiti dobar brak, a najviše od svega ne može da podnese što Nadja, koju je odgajila da bude bolja od svih, koja je trebalo da joj bude ponos i dika, nikako da uradi išta dobro, našla je sebi zidara i izigrava drolju na njene oči: da, ne može to da podnese, ali ti grešiš što dopuštaš da te to pogađa, šta te briga, nije trebalo da joj daš svoju knjigu, nije trebalo da je pitaš da li želi posvetu, i iznad svega nije trebalo da joj je napišeš, takav svet treba tretirati onako kako zaslužuje, tvoja je mana što si previše dobra, gutaš sve što ti kaže bilo ko za koga znaš da se obrazovao kao da samo oni imaju nešto u glavi, a nije tako.</seg></p>
<p><seg>Poželeh – i ne uspeh da odagnam tu želju – da se ispostavi da je kardiolog pogrešio, da je Armando bio u pravu, da je zaista bolesna i da će umreti.</seg></p>
<p><seg>Od svih bolnih misli koje su mi se rojile po glavi najsnažnije su bile one koje su se ticale Paskvalea.</seg></p>
<p><seg>Zamak Ovo je izgledao raspolućeno, jedna strana, ona bliža Vezuvu, sijala se zlaćanom bojom, druga, okrenuta ka Merđelini i Pozilipu, beše utonula u crnilo.</seg></p>
<p><seg>Samog bračnog obreda nimalo se ne sećam, ali dobro pamtim dugu raspravu s Pjetrom nekoliko dana pred venčanje.</seg></p>
<p><seg>Odvukla nas je u dom jedne svoje prijateljice, čisto da nazdravimo, kako je sama rekla, a tamo se Pjetro i ja nađosmo u središtu raskošnog prijema u jednoj firentinskoj vili, okruženi brojnom rodbinom porodice Ajrota i poznatim ličnostima koje tu ostadoše sve do u kasnu noć.</seg></p>
<p><seg>Vreme je proletelo, osećala sam da, sa svakim trenom, sve više i više postajem deo sveta porodice Ajrota.</seg></p>
<p><seg>Naposletku, kada moji roditelji stidljivo priđoše da se pozdrave sa mnom i odjuriše, ne znam ni sama gde, da čekaju prvi jutarnji voz kojim će se vratiti u Napulj, beše me u potpunosti prošla volja da se ljutim na Pjetra.</seg></p>
<p><seg>Par dana kasnije, pošto sam se osećala snažno, odlučih da pozovem Lilu kako bih joj rekla za nagradu.</seg></p>
<p><seg>Međutim, Lila već beše pročitala u Matineu – jedino su napolitanski listovi posvetili pokoji redak nagradi – onu moju rečenicu o astronautima, i ne pruživši mi priliku da joj išta ispričam, stade je oštro kuditi.</seg></p>
<p><seg>Pričala mi je o Rinu, o Stefanu, o Solarama zvučeći razdražljivo, na mahove i priprosto.</seg></p>
<p><seg>Kad je Poljoprivredna banka dignuta u vazduh, nalazila sam se u Milanu, u izdavačkoj kući, pa ipak se nisam uplašila, nisam imala mračne slutnje.</seg></p>
<p><seg>Mi smo bili jedina čvrsta realnost, ja vidljiva a on (ili ona: premda je Pjetro želeo dečaka) zasad skriven.</seg></p>
<p><seg>Nalazila sam se u blizini kapije Nove železare kada izbiše neredi, ja pobegoh.</seg></p>
<p><seg>Čim sam se malo oporavila, pozvah Lilu, nisam želela da se naljuti zato što joj ništa nisam javila.</seg></p>
<p><seg>Jedne noći iz sećanja je izronio Điljolin glas, kako po rejonu širi glasine da Lila u stomaku ima neku strašnu moć, da je sposobna za vradžbine s vatrom, da ubija stvorenja u svom stomaku.</seg></p>
<p><seg>Otkrih da je Pjetro odvukao kolevku u radnu sobu, videh ga kako sedi povijen nad knjigama, ne obraćajući pažnju na kćerkin plač, beležio je nešto kao da je gluv.</seg></p>
<p><seg>Što se tiče Đenara, o njemu je sada isključivo govorila kao o Stefanovom sinu: sav je kockast poput oca, smejala se ukoliko bih se ja usprotivila da je dete divno: kad si već tako dobra mamica, uzmi i njega.</seg></p>
<p><seg>Nakon što bi spustila slušalicu, njen glas je nastavljao da evocira prizore i zvukove iz prošlosti koji su mi u mislima trajali satima nakon razgovora: dvorište naše zgrade, opasne igre, lutku koju mi beše bacila u podrum, mračne stepenice kojima smo se popele da povratimo lutku od don Akilea, njenu svadbu, njenu velikodušnost i njenu zlobu, to što mi beše otela Nina.</seg></p>
<p><seg>Mojoj sestri Elizi, koja mi je često telefonirala, pričala sam bajke o tome kakva je divota biti majka.</seg></p>
<p><seg>Međutim, nisam imala vremena, a zasigurno ni volje da idem naokolo kako bih skupila nešto o čemu bih mogla pisati.</seg></p>
<p><seg>Dva-tri puta sam slučajno naletela na Ninove članke, međutim čitajući ih nisam osećala uobičajeno zadovoljstvo koje sam ranije osećala maštajući o njemu, zamišljajući njegov glas, prepuštajući se njegovim mislima.</seg></p>
<p><seg>Jednog kasnog popodneva Pjetro me je, vrativši se s fakulteta, zatekao u još goroj situaciji nego što sam ja zatekla njega nekoliko meseci pre toga: bila sam u kuhinji, utonula u dubok san, glave naslonjene na sto;</seg></p>
<p><seg>Kada se Dede umirila, proždrljivo se uhvativši bočice, Pjetro me upita ožalošćeno:</seg></p>
<p><seg>Kada je Pjetro u kući zatekao Kleliju a da se prethodno nije konsultovala s njim, odreagovao je burno:</seg></p>
<p><seg>Nisam znala šta dalje da mu odgovorim, Adela pak jeste, zgnječila je sina zajedljivim argumentima koji su na mahove delovali zverski, odlučeno je da Klelija može da ostane.</seg></p>
<p><seg>a pored toga, iako sam sada imala više vremena za sebe, i dalje nisam pisala, a Pjetro, koji je inače tako dobro vladao sobom u majčinom prisustvu, postajao je do te mere slobodan da se njegovo ponašanje graničilo s nepristojnošću, njegov povratak s posla gotovo uvek je bio propraćen nekom vrstom sukoba sarkastičnim opaskama između njih dvoje, čime se osećaj da oko mene vlada rasulo dodatno pogoršavao.</seg></p>
<p><seg>Ja maltene ništa nisam znala o tenzijama s kojima se suočavao na univerzitetu, uglavnom je na moje kako je na poslu odgovarao sa dobro, težio je tome da me ne opterećuje svojim problemima.</seg></p>
<p><seg>Nije ni meni pak lako, gotovo je zaurlao jedne večeri, obraćajući se majci žalopojnim tonom.</seg></p>
<p><seg>Bio je ateista, beše odbio da se venčamo u crkvi, nije mi dozvolio da krstim Dede, ali divio se hrišćanskoj zajednici s druge strane Arna i o religioznim pitanjima govorio je s mnogo stručnosti.</seg></p>
<p><seg>Pokušah stidljivo da ponovo stupim u kontakt s redakcijom lista Unita i da pišem nove članke, međutim nije mi bilo potrebno mnogo da shvatim da moje pisanje više nije na ceni.</seg></p>
<p><seg>U ovom drugom se – otkrih – s vremena na vreme mogao videti Ninov potpis.</seg></p>
<p><seg>Sada mi je već bilo sasvim jasno da Pjetra na poslu smatraju dosadnim čovekom, kome su polet i aktivizam tako karakteristični za ostatak porodice bili sasvim strani, crnom ovcom porodice Ajrota.</seg></p>
<p><seg>Uvek se osećala napetost kada bi došlo vreme da je platimo, međutim tom prilikom je bilo više nego očigledno da je Klelija samo izgovor.</seg></p>
<p><seg>Nije se više bunio zbog Klelije, predao se.</seg></p>
<p><seg>Dede se sve više vezivala za Kleliju, kada sam je ja izvodila napolje, bilo joj je dosadno, jogunila se, vukla me je za uši, za kosu, za nos, tražila Kleliju plačnim glasom.</seg></p>
<p><seg>Probleme su, međutim, izazivali poznanici koje je Pjetro počeo da dovodi kući.</seg></p>
<p><seg>Što se Marija tiče, ni on o prisustvu moje kćerke nije vodio nimalo računa, u mislima mu je bilo samo kako da mi se približi, kako da me navede da govorimo o tabu temama, njoj se obraćao samo kako bi joj u igri šapnuo na uvo nešto poput: možeš li molim te da kažeš mami da prema meni treba da bude dobra?</seg></p>
<p><seg>Kakvom sam se pak ja riziku izlagala s Pjetrom, rasejanim, odsutnim Pjetrom?</seg></p>
<p><seg>Za Dede će biti dobro da dobije drugaricu, nije lako odrastati sam, bolje je da ima batu ili sestricu.</seg></p>
<p><seg>Dede ju je nazivala bakom, za nju se vezala do te mere da joj je sada i Klelijino prisustvo smetalo.</seg></p>
<p><seg>Zadizala sam haljinu, posmatrala stomak koji je već počinjao da se nazire šireći čitavim mojim organizmom neželjeno blagostanje.</seg></p>
<p><seg>Ili sam se trudila da shvatim obleće li Mikele još uvek oko nje, kako bi je na neki način zarobio i zadržao za sebe.</seg></p>
<p><seg>Enco je uspeo mnogo toga da postigne, sada je radio u jednoj fabričici donjeg veša na pedeset kilometara od Napulja.</seg></p>
<p><seg>Enco i ja proučavamo čitavu fabriku, deo po deo.</seg></p>
<p><seg>Ispričala mi je do najsitnijih detalja o izvesnim pohodima pripadnika Socijalističke partije koji su polazili od njihovog sedišta ispred osnovne škole, širili se Avenijom Retifilo, Trgom Muničipio, peli se k Vomeru, nasrćući na komuniste šipkama i noževima.</seg></p>
<p><seg>Pričala je o svom pokojnom svekru, don Akileu Karačiju, zelenašu, fašisti, o Peluzu, stolaru, komunisti, o ratu koji se odvijao pred našim očima.</seg></p>
<p><seg>Potom uzviknu: ali ko može da tvrdi da je to zapravo učinio Karmenin i Paskvaleov otac?</seg></p>
<p><seg>Razmisli malo, reče mi, ko je zapravo imao najviše koristi od tog ubistva, ko je nasleđio zelenaški posao kojim je upravljao don Akile?</seg></p>
<p><seg>Ona je ubila don Akilea, izgovorismo šapatom, a onda promrmljasmo, prvo ja, a onda i ona, tužno: šta to pričamo, dosta je, i dalje smo devojčice, nikada nećemo odrasti.</seg></p>
<p><seg>Danima nisam uspevala da se odlučim, uznemiravala me je pomisao da ih dam Pjetru na čitanje.</seg></p>
<p><seg>Poslah Adeli otkucan primerak rukopisa, a potom je pozvah telefonom.</seg></p>
<p><seg>Šestog dana, za večerom, dok se Dede mučila da sama jede kako se ja ne bih naljutila i dok je njena baka umirala od želje da joj pomogne ali se na to nije usuđivala, Pjetro me upita:</seg></p>
<p><seg>Nakon večere premestih rukopis s mog radnog stola na njegov, uspavah Dede, gledala sam neko vreme televiziju a da nisam ništa ni čula ni videla, naposletku se uvukoh u krevet.</seg></p>
<p><seg>Unervozih se, povikah Kleliji da pazi na Dede, da ne sedi skrštenih ruku puštajući da moja majka sav teret preuzima na sebe.</seg></p>
<p><seg>Namrači se, kada je već bilo kasno, pade mi na pamet da je očekivala da ću reći:</seg></p>
<p><seg>Nešto pre vremena za ručak najzad se javila Adela.</seg></p>
<p><seg>Ona me pak zadrža, hitro promeni ton, poče umilno da priča o Dede, o mojoj majci, o mojoj trudnoći, o Marijarozi, koja joj je zadavala silne muke.</seg></p>
<p><seg>Rado je prihvatila da je Pjetro odveze na stanicu.</seg></p>
<p><seg>Kao posledicu toga i ja sam dobro spavala tokom tih prvih dana nakon povratka kući, a Pjetro je, na moje iznenađenje, na sebe preuzeo brigu o kući, nabavke, kuvanje, Elsino kupanje i maženje s Dede, koja je bila kao ošamućena sestrinim dolaskom i bakinim odlaskom.</seg></p>
<p><seg>Svakako, osetila sam se spremnijom da prihvatim neuspeh, kao da je Lilino mišljenje mnogo značajnije – ali i blaže i ljubaznije – od mišljenja moje svekrve.</seg></p>
<p><seg>Ni na tren mi nije palo na pamet da pozovem Kleliju, ili da je zamenim nekim drugim.</seg></p>
<p><seg>Predala sam se kućnim poslovima s gvozdenom voljom i starala se o Elsi i Dede s neočekivanim uživanjem, kao da sam se osim težine u stomaku, osim tereta koji je za mene predstavljao novi rukopis, oslobodila još nekog skrivenijeg tereta koji ni sama nisam bila u stanju da imenujem.</seg></p>
<p><seg>Jednom prilikom kada ga je Dede ometala dok je pratio Dnevnik – bilo je to neposredno nakon državnog udara u Čileu – istukao ju je po zadnjici s nepotrebnom silinom.</seg></p>
<p><seg>To što me je Pjetro svakoga dana sve više razočaravao nije me navelo da se opet okrenem drugim muškarcima.</seg></p>
<p><seg>Moja zaova je stigla kolima, ovoga puta sama, umorna ali kao i uvek srdačna i ruku punih poklona za Dede i Elsu.</seg></p>
<p><seg>I veče bi nastavilo da se odvija po uobičajenom protokolu akademskih krugova da u izvesnom trenutku nije napravila nagli zaokret izgovorivši nekoliko pomalo nepristojnih rečenica: ne treba podavati decu nikakvim očevima, a naročito ne Gospodu Bogu, decu treba davati samoj deci, kucnuo je čas da se obrazovanju posvetimo kao žene a ne kao muškarci;</seg></p>
<p><seg>Pljunuti na kulturu nastalu po meri muškaraca, na Marksa, na Engelsa, na Lenjina.</seg></p>
<p><seg>Činilo mi se da sam vrlo dobro upoznata s tim šta znači biti rođena kao žena, nisam se strastveno posvetila samospoznaji na kojoj su toliko insistirale.</seg></p>
<p><seg>Držala sam se po strani kada je dolazilo do napetosti, do izliva ljubomore, svadljivosti zbog toga ko će voditi glavnu reč, a ko će potčinjeno slušati, nisu me interesovali intelektualna hijerarhija niti borba za prevlast nad grupom, koja se često završavala gorkim plačom.</seg></p>
<p><seg>Taj nagon bio je tako snažan da sam se neko vreme nosila mišlju da s devojčicama odem u Napulj, da pozovem nju da mi dođe u goste s Đenarom, ili da o njoj pišem.</seg></p>
<p><seg>Neko vreme me je slušala, ali onda prasnu u smeh na pomen naslova poput Klitorisna i vaginalna žena, davala je sve od sebe da zvuči što vulgarnije: šta to koji moj pričaš, Lemi, kakvo zadovoljstvo, kakve vagine, ovde već imamo dovoljno problema, ti si skroz poblesavila!</seg></p>
<p><seg>I ne samo to, snažno Lilino prisustvo koje sam osećala šta god činila primoravalo me je da sebe vidim onakvu kakva nisam zaista bila.</seg></p>
<p><seg>Često smo pričale telefonom, ali kada je Pjetro toga postao svestan, poče da mi govori o sestri sa sve više omalovažavanja.</seg></p>
<p><seg>Neko vreme se vrzmao po kuhinji, gricnuo je nešto, igrao se s Dede sve vreme me držeći na oku, prisluškujući naš razgovor.</seg></p>
<p><seg>Primetio je da sam ljuta, reče zabrinuto: nisam ja onako postupio zbog tebe, već zbog nje.</seg></p>
<p><seg>Dobro sam to podnela, bolje od njega: ja sam se u životu nadobijala šamara, Pjetru je to bio prvi put da nekoga udari, a sigurna sam da se nikada nije našao ni s druge strane.</seg></p>
<p><seg>Još jednom pomislih da ga zapravo uopšte ne poznajem, da nisam u stanju da predvidim šta će učiniti: možda je skočio u Arno, možda negde leži mrtav pijan, možda je u tom trenutku na putu za Đenovu kako bi pronašao utehu i sažaljenje u majčinom zagrljaju.</seg></p>
<p><seg>Moju adresu dobili su od Karmen, koja ju je dobila od moje majke.</seg></p>
<p><seg>I Nadja je ćutala, slušala je svog saputnika sa ozbiljnim izrazom lica, opružena na kauču, pogleda uprtog u plafon.</seg></p>
<p><seg>Primeti da se Elsa drži mene, reče ozbiljno:</seg></p>
<p><seg>Na te reči umeša se Paskvale, smejući se: nema tu šta da se objašnjava, profo, ti ne postojiš, a toga nisi ni svestan.</seg></p>
<p><seg>Od Marijaroze čuh da su Franka u Milanu napali fašisti, bio je u kritičnom stanju, izgubio je jedno oko.</seg></p>
<p><seg>Bili su već pred ulazom, Silvija samo što beše izvukla ključeve iz torbe, kada se iza njihovih leđa zaustavio beli kombi iz koga poiskakaše fašisti.</seg></p>
<p><seg>Narednog dana ostavih Dede i Elsu sa zaovom i pođoh u bolnicu.</seg></p>
<p><seg>Pomogla mi je oko devojčica, čim se Dede uspavala, poslala je i mene u krevet.</seg></p>
<p><seg>Rekoh da želim da je se sećam onakve kakvu sam je videla na okupljanju na univerzitetu.</seg></p>
<p><seg>Silvija onda otpoče iznova svoju priču, ja se povukoh u jedan ugao čvrsto stežući Elsu, zasipajući je poljupcima.</seg></p>
<p><seg>Karmen se beše raspitala na sve strane, i kod Lile, i kod Enca, i kod onih koji su se okupljali u Ulici Tribunali.</seg></p>
<p><seg>Rekoh joj da je moguće da je Nadja raskrstila s porodicom upravo zbog veze s Paskvaleom, da su možda, ko zna, otišli da žive u Nemačku, u Englesku, u Francusku.</seg></p>
<p><seg>U pitanju je bilo razilaženje u političkim idejama, razilaženje u svemu: otkad se spetljala s Paskvaleom, kao da je izgubila razum.</seg></p>
<p><seg>I kao da mu se ta tema učinila površnom, stade mi strogo govoriti o političkoj situaciji, o pokolju u Breši, o gazdama koje naizgled potpomažu partije, ali se, čim stvari krenu po zlu, okreću fašistima.</seg></p>
<p><seg>Oni mora da su se baš tamo nalazili kada ih je zvuk pucnjave naveo da se trgnu, možda su razrogačenih očiju posmatrali kako im sin pada na zemlju, kako krvari nasmrt.</seg></p>
<p><seg>„Pa zar ne možeš onda da ga ostaviš s tvojom majkom ili sa Stefanom.“</seg></p>
<p><seg>Enco je stigao jedne subotnje večeri, u belom fijatu 500 koji beše nedavno kupio.</seg></p>
<p><seg>Međutim, iako je ona bila rada, on odbi kategoričnim odmahivanjem glave.</seg></p>
<p><seg>Nama je priča bila pomalo suvoparna, puna tehničkih elemenata.</seg></p>
<p><seg>Ponudu su naravno prihvatili, ali sada je trebalo taj novac i zaslužiti, a posla je zaista bilo mnogo.</seg></p>
<p><seg>Zbunjivala me je Lila, koja je znala sve o tim rečima, o tim mašinama, o tom poslu koji je sada radila u jednoj velikoj fabrici u Noli, iako je s novcem koji su davali Encu mogla da živi gospodstvenije od mene.</seg></p>
<p><seg>Faktura je jednostavan dokument, govorio je Enco, šta me košta da je ispišem rukom?</seg></p>
<p><seg>Upitah podrugljivo: ako je Lina toliko dobra kao što kažeš, zašto tebe plaćaju trista četrdeset hiljada, a nju samo sto, zašto si ti šef, a ona tvoja pomoćnica?</seg></p>
<p><seg>Reče da je sve dobro, iako Lila nikada ne staje.</seg></p>
<p><seg>Karačijevi su ostali bez prebijene pare, u dugovima su do guše kod porodice Solara, Ada gleda da ščepa šta se još ščepati može.“</seg></p>
<p><seg>Postade mi jasno da bi se on drage volje venčao, da je Lila ta koja se protivi.</seg></p>
<p><seg>Ispričao mi je ukratko da tokom svih tih godina Mikele nikada nije prestao da nudi Lili da se vrati da radi za njega.</seg></p>
<p><seg>Ili mesto sekretarice nekog njegovog prijatelja, nekog istaknutog političara, pripadnika Demohrišćanske partije.</seg></p>
<p><seg>I tako ga je Lila neprekidno sretala, na ulici, na pijaci, po radnjama.</seg></p>
<p><seg>A onda je saznao da se zaposlila u firmi IBM.</seg></p>
<p><seg>Lilina majka je po običaju otišla da ga pokupi iz škole.</seg></p>
<p><seg>Što se Đenara tiče, i sam je priznao da je za taj kratki nestanak bio sam kriv, da se radilo o neposlušnosti.</seg></p>
<p><seg>Onda mu je rekao: ne znam o čemu ti to dođavola pričaš, Encu.</seg></p>
<p><seg>Sreli su se nakon toga još nekoliko puta, sa svakim viđanjem je Mikeleovo interesovanje za Sistem 3 raslo.</seg></p>
<p><seg>Rešio se da i on iznajmi Sistem 3 kako bi ga koristio u vođenju svih svojih trgovačkih poslova.</seg></p>
<p><seg>Zašto si pustila da kruži priča o gospođi Solara, bila je to naša igrarija!</seg></p>
<p><seg>Odgovori mi da sam iz rejona davno otišla, da živim život u kome Solare, Stefano, Mariza i Alfonso ne igraju nikakvu ulogu, vrede manje od pišljiva boba.</seg></p>
<p><seg>Ironija u njenom glasu, taj omalovažavajući ton, maltene nepristojan kao da ukloniše zabrinutost koja je u meni narasla nakon Encove priče, zaboravih na bilo kakvu mogućnost da je zainteresujem za knjige koje čitam, za reči koje sam naučila od Marijaroze i njenog firentinskog kružoka, za pitanja koja smo sebi postavljale i na koja bi ona, nakon što bih joj objasnila osnovne koncepte, bila u stanju da mi da mnogo bolje odgovore od onih do kojih smo dolazile na našim okupljanjima.</seg></p>
<p><seg>Lili sam na telefon davala Đenara, koji bi joj bezvoljno prepričavao po njegovom mišljenju značajne događaje od toga dana, a onda joj poželeo laku noć.</seg></p>
<p><seg>Međutim, ubrzo shvatih da nije baš tako, delić nje živeo je u Đenaru.</seg></p>
<p><seg>Tako bih se ponekad prenula iz sopstvenih misli na zvuk njegovog glasa, ili sam ga očarano posmatrala kako gestikulira objašnjavajući Dede neku igru.</seg></p>
<p><seg>Đenaro je pak glumio lepo vaspitanog dečaka, čak stidljivog, ali bi, čim bih mu okrenula leđa, činio pakosti, udarao je Dede, sakrivao joj je lutku.</seg></p>
<p><seg>S prolaskom vremena, sve je manje reagovala na njegovo tlačenje, zaljubila se u njega.</seg></p>
<p><seg>A šta ako taj nasilni dečak, znatno stariji od Dede, pokuša da joj nametne ko zna šta, šta ako je povredi?</seg></p>
<p><seg>On brižnu u plač, Dede mi reče hladno: kako si samo zla.</seg></p>
<p><seg>Uveče, nakon što bi deca pospala, trudila sam se da se prisetim: jesam li se i ja igrala takvih igara u dvorištu sa svojim vršnjacima?</seg></p>
<p><seg>Strahovala sam da će joj reći da mu više nije lepo sa mnom, da će joj možda ispričati i šta se dogodilo.</seg></p>
<p><seg>„Zar se nije zvala 'Sokavo' ona fabrika u kojoj je radila tvoja prijateljica?“, upita me.</seg></p>
<p><seg>Banda koju su činili dvojica muškaraca i jedna žena upala je u jednu fabriku delikatesnih proizvoda na periferiji Napulja.</seg></p>
<p><seg>Ispalili su u njega četiri hica, tri u grudi i jedan u glavu.</seg></p>
<p><seg>Međutim, narednog dana u Manifestu naiđoh na članak Đovanija Saratorea, to jest Nina, koji je detaljno opisivao malu kampanijsku fabriku, insistirajući na političkim nemirima koji su vladali tim zaostalim oblastima, s nežnošću je govorio o Brunu i o tragičnoj smrti koja ga je zadesila.</seg></p>
<p><seg>Naveče bih joj telefonirala, a ona bi mi odsečno zatražila da joj dam Đenara.</seg></p>
<p><seg>Tako je prolazilo vreme, a meni je u mislima trajao Brunov lik.</seg></p>
<p><seg>Bila sam svesna uzaludnosti pomisli da bih ih mogla poveriti Pjetru.</seg></p>
<p><seg>Pozvah Lilu, rekoh joj bez okolišanja da moram da joj vratim dečaka, kod mene je već mesec i po dana.</seg></p>
<p><seg>Promrmlja samo, u vidu izvinjenja: znaš i sama kakva je Lina.</seg></p>
<p><seg>Dovela sam u vezu Đinovu nasilnu smrt s nasilnom smrću Bruna Sokava (Filipo, čuvar, nekako je uspeo da se izvuče), i došla do zaključka da svi ti događaji ukazuju na Paskvalea, možda čak i na Nadju.</seg></p>
<p><seg>Evo sada, ovde to prvi put priznajem: toga septembra nosila sam se sumnjom da iza tog krvoprolića stoje ne samo Paskvale – pokrenut onim starim uverenjem da je neophodno dići se na oružje – i Nadja već i sama Lila.</seg></p>
<p><seg>Ona je znala kako se nanosi bol i pušta krv.</seg></p>
<p><seg>Kako prolaze trgom u automobilu, zaustavljaju se ispred apoteke i pucaju u Dina, ogrnutog belim mantilom.</seg></p>
<p><seg>Lila, koja dobro poznaje put, korača dvorištem, ulazi u fabriku, penje se stepeništem, upada u Brunovu kancelariju, i baš kad on zine da joj veselo kaže: zdravo, otkud ti ovde kod nas, šalje mu tri hica u grudi i jedan u glavu.</seg></p>
<p><seg>Lila će nestati iz rejona kao što je to već učinio Paskvale.</seg></p>
<p><seg>Ili će biti uhapšena kao što se to dogodilo sa šefovima Crvenih brigada, Kručijom i Frančeskinijem.</seg></p>
<p><seg>Da pretvori rejon, Napulj, čitavu Italiju u bojište, da stvori novi Vijetnam usred Mediterana?</seg></p>
<p><seg>S jedne strane sam želela da ga zaštitim, sa druge mi se činilo da treba da stanem na Lilinu stranu, da branim izbore koje sam joj u tajnosti dodeljivala.</seg></p>
<p><seg>Nakon dugog otpora ponovo će biti u njegovoj službi kao u vreme kada je radila u prodavnici obuće na Trgu mučenika?</seg></p>
<p><seg>Ne samo da je u tren oka iščezla slika hrabre gerilke, poljulja se sve ono što sam mislila da znam o Lili.</seg></p>
<p><seg>Čim smo se spustili s Doganele i uključili u haotični saobraćaj Napulja, osetih da sam ponovo u kandžama svoga grada i njegovih nepisanih zakona.</seg></p>
<p><seg>U blizini Trga Karlo Treći naterah ga da se zaustavi, sedoh ja za volan i nastavih da vozim siledžijski sve do Ulice Firenca, u kojoj se nalazio isti onaj hotel u kome je boravio nekoliko godina ranije.</seg></p>
<p><seg>Bila sam odlučna, zadatak mi je bio da izvučem Elizu iz te zamke.</seg></p>
<p><seg>Prisetih se kako su Solare sredile posao Antoniju, u šta su ga pretvorili.</seg></p>
<p><seg>Marčelo i ona imaju lep stan u novom rejonu“, reče hladno moja majka.</seg></p>
<p><seg>Odlučih da odmah odem Elizinoj kući, iako je moja majka navaljivala: kuda si krenula, tvoja sestra ti sprema iznenađenje, sedi tu, ići ćemo posle svi zajedno.</seg></p>
<p><seg>Sa umrlica polepljenih po zidovima – nikada ih ne bejah videla toliko na isto ime – videh da je umro stari Ugo Solara, Marčelov i Mikeleov deda.</seg></p>
<p><seg>Videh da su brojne umrlice polepljene i oko ulaza u Stefanovu delikatesnu radnju.</seg></p>
<p><seg>Zar je Eliza stvorila dom s jednom tako opasnom osobom kao što je Marčelo?</seg></p>
<p><seg>koja je Lilu nazivala profuknjačom zato što živi vanbračno sa Encom, a Adu običnom kurvom zato što je postala Stefanova ljubavnica, baš ona mirno prihvatila da njena mlađa kćer spava s Marčelom Solarom – s jednim lošim čovekom – nevenčana?</seg></p>
<p><seg>Kada mi je otvorila vrata, zagrlih je tako snažno da mi promrmlja kroz smeh: boli me.</seg></p>
<p><seg>Jedanput je otišla u nabavku u supermarket „Solara“, i Lilin brat Rino joj je rekao da mu zapiše šta joj sve treba i da će se on postarati da joj namirnice budu dostavljene na kućnu adresu.</seg></p>
<p><seg>Na sve je mislio Marčelo, svaka njena želja bila je za njega zapovest.</seg></p>
<p><seg>Marčelo je bio tako sposoban, tako odgovoran, tako lep, tako savršen u svemu.</seg></p>
<p><seg>A zatim, u žalosti je zbog dedine smrti, jadničak beše sasvim skrenuo pameću, nije više bio u stanju ni da hoda, ni da govori, Bog ga je oslobodio muka uzevši ga k sebi.</seg></p>
<p><seg>Šta bih postala da sam i ja ostala u Napulju, kakve bih životne izbore napravila?</seg></p>
<p><seg>Pristigoše prvi moj otac, moja majka, devojčice i Pjetro.</seg></p>
<p><seg>Nešto kasnije, pojavi se Điljola sa svojom decom, dvojicom dečaka divljeg izgleda koji se smesta zbližiše s Dede, dok se Elsa, zbunjena, držala moje suknje.</seg></p>
<p><seg>Pojavi se držeći pod ruku buduću svekrvu, Manuelu Solaru, obučenu kao za svadbu, s veštačkim cvetom u crvenkasto ofarbanoj kosi.</seg></p>
<p><seg>Trenutak kasnije pojavi se i neka ljudina koju jedva prepoznadoh: visok, velikih stopala, dugih i snažnih debelih nogu, stomak, grudi i pleća bili su mu kao puni neke teške, zbijene materije, velike glave i široka čela, duge smeđe kose začešljane unazad, brade koja se caklila poput uglja.</seg></p>
<p><seg>Postade mi jasno da je prisustvo gospođe Solara smatrano izuzetnim ukazivanjem časti, nečim na šta su svi bili ponosni.</seg></p>
<p><seg>Želela sam da mi bolje pojasni šta time hoće da kaže, ali Marčelo ga je već predstavljao Manueli: dođi, mama, ovo ti je profesor, Lenučin muž, sedi ovde pored njega.</seg></p>
<p><seg>Primetih da me Mikele proučava u tišini, bez pozdrava.</seg></p>
<p><seg>Okrenu se Elizi kao da mu obraćanje meni lično predstavlja preveliki napor: reci joj ti koliko mi je drago, tvoja sestra mi uliva strahopoštovanje.</seg></p>
<p><seg>Ipak, naglasi Marčelo, prvo sam zatražio dozvolu od tvoga muža, nikada se ne bih usudio da na svoju ruku učinim ovako nešto: profesore, molim vas, razgovarajte sa ženom, branite me.</seg></p>
<p><seg>Međutim, morala sam da se pobrinem i za Dede, rekoh joj: pokaži mi šta su ti uradili dečaci, nije to ništa, daj da ljubim da prođe, idi da se igraš, povedi sa sobom i Elsu.</seg></p>
<p><seg>Primetih da mi se u glasu zbog nervoze sve više oseća napolitanski naglasak, da neke reči izgovaram na rejonskom dijalektu, da mi rejon – sa svojim dvorištem, auto-putem, tunelom – nameće svoj jezik, ponašanje, reakcije, ono što sam u Firenci smatrala izbledelim slikama ovde je bilo čvrsto poput stene.</seg></p>
<p><seg>Nadzirala sam, s neprijateljskim osećanjem koje me je rastuživalo, Elizu i moju majku.</seg></p>
<p><seg>Posmatrala sam iznervirano Pjetra, koji je, iako su ga opsedali moj otac, Marčelo i gospođa Solara, najviše pažnje posvećivao Lili, koja je sedela preko puta njega, ne obraćajući pažnju ni na koga među prisutnima, čak ni na mene – možda ponajmanje na mene – ali ne i na njega.</seg></p>
<p><seg>Marčela je pak na to zasigurno naveo Mikele, koji je sedeo pored mene, svoj na svome, i veselo jeo i pio, pokazujući da ga nimalo ne interesuju ponašanje njegove žene i sinova, fiksirajući pogledom moga muža, koji je delovao očaran Lilom.</seg></p>
<p><seg>Sedela je tamo pored Pjetra, žena u godinama, pomalo izgubljena, ljubazna, naizgled bezazlena, izduženog, koščatog lica, mesnatog nosa, s tim blesavim cvetom u proređenoj kosi.</seg></p>
<p><seg>žena čiji zločini nikada nisu dobili zasluženu kaznu, nemilosrdna i izuzetno opasna na osnovu telefonskih maštarija kojima se bejah prepustila zajedno s Lilom i na osnovu brojnih stranica mog odbačenog romana: majka koja je ubila don Akilea kako bi preuzela na sebe monopol nad zelenašenjem i koja je odgajila dvojicu sinova da uzimaju šta im je volja, gazeći pritom svakoga ko bi im se našao na putu.</seg></p>
<p><seg>Pročitah joj u pogledu sarkazam, pade mi na pamet da je možda upravo ona predložila Mikeleu da me uvede u tu zamku: mama je napunila šezdeset godina, Lenú, mama tvog zeta, svekrva tvoje sestre, da vidimo baš šta ćeš reći, da vidimo da li ćeš i dalje da glumiš pametnicu.</seg></p>
<p><seg>I tako svi – svi osim Điljole i Lile – ukazaše čast gospođi Solara, čak i deca koja su u horu vikala: da živiš još sto godina, Manuela, da živiš još sto godina, bako!</seg></p>
<p><seg>Manuela odmahnu lepezom, kao da se brani od tolikih pohvala, reče glasno Pjetru:</seg></p>
<p><seg>Mikele nastavi da je obasipa pohvalama: kako je samo lepa, kako velikodušna, činilo se da nikada neće stati.</seg></p>
<p><seg>I Manuela prestade da maše lepezom, obrisa rukom znoj sa usana, čekala je da sin svima stavi do znanja da se šalio.</seg></p>
<p><seg>Večeras smo se okupili ovde, u kući moga brata, kao prvo, kako bismo dočekali onako kako oni to zaslužuju ovo dvoje visokopoštovanih profesora i njihove lepe kćerkice, kao drugo, kako bismo proslavili rođendan moje majke, prave svetice, kao treće, kako bismo Elizi poželeli sreću u predstojećem braku;</seg></p>
<p><seg>Međutim – siguran sam da se sa mnom slažeš i da ti je milo što ću ovo reći zato što je voliš – Linin um odlikuje nešto što nema niko drugi, nešto živo što poskakuje čas tamo – čas amo i što niko na ovome svetu ne može da zaustavi, nešto što ni doktori nisu u stanju da objasne i čega, po mom mišljenju, ni ona sama nije svesna, iako je to odlikuje od ranog detinjstva.</seg></p>
<p><seg>Pomislih na tren da bi mi, ukoliko bih joj ostavila dovoljno vremena, otela i muža onako kako mi je otela Nina.</seg></p>
<p><seg>Ni Eliza, poput moje majke, nije mogla podneti da se umanjuje značaj mojih uspeha.</seg></p>
<p><seg>Ispostavi se da je među prisutnima jedino Pjetro leteo, i to više puta, izjavi pak da iskustvo nije bogzna šta.</seg></p>
<p><seg>Marčelo me je posmatrao kao da se silno zabavlja, Pjetro upita:</seg></p>
<p><seg>„Bivši momak vaše žene“, reče Mikele kroz smeh. „Druga su ovo vremena, moj profo, danas ti žene imaju brojne momke i time se hvališu više od muškaraca.</seg></p>
<p><seg>„Ma nije moguće!“, uskliknu Pjetro sa opreznom dozom ironije.</seg></p>
<p><seg>Kada videše da mi Antonio, sin lude Meline, polupismeni i nasilni sluga porodice Solara, moj momak iz školskih dana, nije poslao ništa naročito lepo, što bi me ganulo, što bi me podsetilo na minula vremena, već običnu knjigu, posmatrači mi se učiniše razočaranima.</seg></p>
<p><seg>„Zar ništa o tome nisi znala?“, upita me Eliza veselo.</seg></p>
<p><seg>Međutim, Điljola iznervirano povuče k sebi knjigu kako joj je Lila ne bi uzela, reče:</seg></p>
<p><seg>Potom, dok je prostorijom vladala tišina, stade zadovoljno premetati knjigu po rukama.</seg></p>
<p><seg>Čovek misli da te samo mi poznajemo, kad eto, poznaju te čak i Nemci.</seg></p>
<p><seg>Zatim pružih knjigu Lili, upitah je: „Želiš li da je vidiš?“ Ona nezainteresovano odmahnu glavom.</seg></p>
<p><seg>Rekoh mu da je bio previše stidljiv, da je pustio da ga gaze, da ume da se suprotstavlja samo učenom svetu među kojim je odrastao, da se više ne uzdam u njega, da se ne uzdam ni u njegovu majku, kako to da je moja knjiga izašla u Nemačkoj pre dve godine, a da me izdavačka kuća o tome nije obavestila, u kojim je još zemljama objavljena bez mog znanja, želim da se to ispita do kraja, nastavih sve tako.</seg></p>
<p><seg>Reče da je moja majka velikodušna i inteligentna žena, da mu je moj otac veoma drag, Eliza, Điljola i Enco takođe.</seg></p>
<p><seg>Pjetro pak stade odlučno odmahivati glavom, reče na moje iznenađenje da mu se Lila učinila najgorom od svih.</seg></p>
<p><seg>Nije dakle pustio da ga zaslepi, Lila nije uspela i njega da osvoji, Pjetro je bio čovek naviknut da primeti skrivena značenja u svemu, s lakoćom je primetio i njene ružne strane.</seg></p>
<p><seg>Lila ga je i te kako osvojila, Pjetro je bio do te mere svestan njene izuzetnosti da ga je uplašila, i sada je osećao potrebu da je unizi.</seg></p>
<p><seg>Narednog dana ustadoh rano, spakovah kofere, htela sam da se što pre vratimo u Firencu.</seg></p>
<p><seg>Ja sam čitavim putem uporno ćutala dok se Pjetro trudio da sazna više o poslovima Solara u Nemačkoj, a Marčelo je izvrdavao dajući mu nepovezane odgovore:</seg></p>
<p><seg>Sistem 3 bio je sasvim neupadljiv, običan neprivlačan komad opreme naslonjen na zid: na njemu su se nalazili metalni paneli, ručice, prekidač s crvenim svetlom, drvena konzola, tastature.</seg></p>
<p><seg>Ponovo mi se učini da je ostarila više od mene, ne samo na osnovu fizičkog izgleda već i u pokretima, po glasu, po izboru reči kojima nam je, kao da je time gnjavimo, objasnila ne samo kako funkcioniše Sistem 3, njegove komponente, već i šta su magnetne kartice, diskete i ostale novine koje se polako javljaju na tržištu poput stonih računara, koje čovek može držati u kući za ličnu upotrebu.</seg></p>
<p><seg>Nije bila prijateljski nastrojena prema meni, nije se šalila ni s Pjetrom.</seg></p>
<p><seg>„Hoćeš da kažeš da imam pravo da ti kažem svoje mišljenje samo ukoliko živim u Napulju?“</seg></p>
<p><seg>„Oženio se nekom iz Ulice Taso koja je u srodstvu sa pola Banke Napulja.</seg></p>
<p><seg>ja sam pak Rafaela Čerulo, upravnica centra Mikelea Solare, sa platom od četiristo dvadeset hiljada lira.</seg></p>
<p><seg>Pa šta ću onda – našalio se on – šta mi preostaje, ja patim što sam ovakav kakav sam.</seg></p>
<p><seg>Lilin život bio je odveć samo njen, činilo se da ne želi da ga ispreplete s tuđim životima.</seg></p>
<p><seg>Dok pišem, svesna sam toga da nemam dovoljno elemenata da tvrdim bilo šta o njoj:</seg></p>
<p><seg>Prezirala je Solare, ali im se i povinovala.</seg></p>
<p><seg>Njen život je bio u stalnom pokretu, moj je bio mrtvo more.</seg></p>
<p><seg>Pozvah Adelu čim uđoh u stan kako bih je upitala za prevod knjige na nemački.</seg></p>
<p><seg>Odgovori mi nežno: ne treba ništa da radiš, Elena, knjiga se, nažalost, nigde nije lepo prodavala.</seg></p>
<p><seg>Knjiga na nemačkom delovala je novo, manje pohabano od primerka koji mi beše poslao Antonio.</seg></p>
<p><seg>Svakoga dana sam telefonirala Elizi kako bih proverila da li je Marčelo i dalje dobar prema njoj, jesu li odlučili da se venčaju.</seg></p>
<p><seg>Sada je u kući moje zaove trajno stanovao Franko, a Pjetru se nije sviđalo ni da se previše vezujem za njegovu sestru, ni da u njenom domu srećem svog bivšeg momka.</seg></p>
<p><seg>Za Franka sam ja, rekoh, predstavljala mogućnost da zađe u te nepoznate vode, da ih spozna: bila sam dokaz njegove svemoći, dokaz da može biti ne samo valjan muškarac već i valjana žena.</seg></p>
<p><seg>Marijaroza me je slušala istinski zainteresovana, ne onako pomalo glumeći interesovanje, kao što je to činila sa svojim brojnim sagovornicima.</seg></p>
<p><seg>Klimnuh glavom, i s mukom, zadovoljna njenim pohvalama, ali i pomalo s nelagodom, počeh joj pričati i o svom odnosu s Pjetrom, o tome kako se trudi da mi nametne svoje poglede.</seg></p>
<p><seg>Mora da se šališ, reče mi, Pjetro je jedva u stanju da se izbori sa sopstvenom muškošću, teško da bi bio u stanju da je nametne i nekoj ženi.</seg></p>
<p><seg>Tako sam, u tom svom razmišljanju, počela da se bavim književnošću počevši od Starog i Novog zaveta, preko Defoove Mol Flanders, Floberove Madam Bovari, Tolstojeve Ane Karenjine, pa sve do poslednjih trendova, Rouz Selavi i dalje, ponesena mahnitim otkrovenjima.</seg></p>
<p><seg>U tim trenucima vraćala se želja da je pozovem, da joj kažem: poslušaj o čemu razmišljam, hajde da o tome porazgovaramo, reci mi šta misliš, sećaš li se šta si mi onomad ispričala o Alfonsu?</seg></p>
<p><seg>Bio je to Pjetro, dolazio je kući na ručak nakon što bi po običaju, po završetku radnog vremena, navratio da pokupi Dede iz škole.</seg></p>
<p><seg>Elsa mi se, zbog te najave da je nepoznata osoba u kući, obazrivo držala za suknju.</seg></p>
<p><seg>Priredio sam ti iznenađenje, reče Pjetro pomalo zabrinuto, kao kada se plašio da je u nečemu pogrešio.</seg></p>
<p><seg>Sreo je profesora Ajrotu u Rimu, na jednom kongresu Socijalističke partije, i tamo mu je u razgovoru Nino pomenuo da ima posla u Firenci, a profesor mu je zauzvrat ispričao da Pjetro tamo živi, da radi na novoj knjizi, rekao mu je da je upravo došao do neke knjige koju hitno želi da pošalje sinu.</seg></p>
<p><seg>A vidi nas sada, jesmo li se u životu snašli išta bolje od njih?“</seg></p>
<p><seg>A ko je tebi, Elsa, poklonio tu lepu šnalicu sa zvezdicama?“</seg></p>
<p><seg>Sedi, odmori se, reče mi, i ja ga poslušah, pustih da uposli oduševljene devojčice, povremeno me zapitkujući gde je čemu mesto, nastavljajući razgovor s Pjetrom.</seg></p>
<p><seg>On iznenada poče govoriti devojčicama o svome sinu Albertinu, govorio je o njemu kao o kakvom liku iz bajke, čas šaljivo, čas s mnogo nežnosti.</seg></p>
<p><seg>Pozdravi se toplo s devojčicama, rukova se s Pjetrom, meni klimnu glavom, a potom nestade.</seg></p>
<p><seg>A onda jednog poslepodneva Pjetro stiže kući neobično dobrog raspoloženja.</seg></p>
<p><seg>Osetih kako mi krv ubrzano struji venama, osetih nežnost prema Pjetru.</seg></p>
<p><seg>Narednog dana, čim se Dede vratila iz škole, ubacih je zajedno sa Elsom u kadu, obe ih lepo izribah.</seg></p>
<p><seg>Što smo bile bliže mestu na kome je trebalo da se nađemo s muškarcima, to sam se više nadala da je neka nepredviđena obaveza sprečila Nina da se pojavi.</seg></p>
<p><seg>Sviđala mi se gazdina ljubaznost, često je navraćao za naš sto, u jednom trenutku čak reče Ninu: to večeras neću dopustiti da vam posluže, nije dovoljno dobro za vas i vaše goste, ja ću vam nešto drugo preporučiti.</seg></p>
<p><seg>I ne samo to, navede mi kao primer neku knjigu Starobinskog, koju beše nedavno pročitao, reče da bi mi ona mogla biti od koristi.</seg></p>
<p><seg>Čekala sam u tišini da mu Pjetro odgovori.</seg></p>
<p><seg>Potom dozva gazdu restorana, reče mu svečano: „Za tačno trideset dana, ja ću se vratiti sa ove dve gospođice, a vi ćete nam pripremiti brdo ovih izvrsnih prženica, jel' može?“ Elsa upita:</seg></p>
<p><seg>I ja, koja sam s mukom zadržavala suze, upitah:</seg></p>
<p><seg>Pjetro zatim pokuša da plati račun, ali otkri da je Nino to već učinio.</seg></p>
<p><seg>Kada stigosmo na odredište, Pjetro oduševljeno reče:</seg></p>
<p><seg>„Pre manje od pola sata smo rekli da je Eleni potrebno više slobodnog vremena, a sada hoćeš da joj natovarimo i moje prisustvo u kući?“</seg></p>
<p><seg>Zaboravih na Elizu, o Lili uopšte nisam mislila, nisam telefonirala Marijarozi.</seg></p>
<p><seg>Upoređivala sam ih, prvu sam smatrala sintezom Božjeg stvaranja sveta, drugu nekom vrstom obimnije priče.</seg></p>
<p><seg>Zatim je od čoveka, sada već žive materije, od njegovog rebra, stvorio ženu.</seg></p>
<p><seg>Povremeno bih se zagledala u čuđenju: imala sam utisak da mi želja za Ninovim odobravanjem olakšava pisanje, da me oslobađa.</seg></p>
<p><seg>Reče mi: biće sve u redu, hajde da pričekamo, Nino je obećao devojčicama da će se vratiti, siguran sam da ih neće razočarati.</seg></p>
<p><seg>Međutim, i u mojoj sobi do mene je dopirao taj njegov novi glas, zvučao mi je pijano.</seg></p>
<p><seg>U skorije vreme bejah počela da vodim računa o modi, da se negujem podražavajući Adelin modni stil, i sada sam uživala u ulepšavanju.</seg></p>
<p><seg>Želela sam da mu pokažem da sam se izmenila, da sam postala elegantnija, da više nisam onaj devojčurak s Liline svadbe, učenica sa zabave u stanu profesorke Galijani, pa ni nevešta autorka jednog jedinog romana, kakvom mora da sam mu se učinila u Milanu.</seg></p>
<p><seg>Porodica Saratore već je bila za stolom.</seg></p>
<p><seg>Samo se prema sinu i prema Ninu uvek odnosila s nežnošću.</seg></p>
<p><seg>Šta ova devojčura ima zajedničko s Lilom, pa čak i sa Silvijom?</seg></p>
<p><seg>Međutim, dok sam se spremala da joj odgovorim, njen nestalni um pređe na nešto drugo, upita me veselo: „Hoćeš li sutra sa mnom u obilazak radnji dok je Nino na poslu?“</seg></p>
<p><seg>Tek kad smo izlazili iz restorana, pođe mi za rukom da stanem uz Nina i da mu prošapćem:</seg></p>
<p><seg>Hvala bogu što imam Albertina, reče, on je isti otac.</seg></p>
<p><seg>Prisetih se Silvijinog sina Mirka, koji je oduvek bio pljunuti Nino.</seg></p>
<p><seg>Šta sam tražila u Đenaru pre nego što sam saznala da je Stefanov?</seg></p>
<p><seg>Nije mi se činilo da je ikada pokazao interesovanje za Đenara.</seg></p>
<p><seg>Prenuh se, rekoh Eleonori da je njen sin prava očeva kopija i osetih se zadovoljna izrečenom laži.</seg></p>
<p><seg>U kojoj je meri čist bio novac koji je Eleonora bez ustezanja potrošila tokom tog našeg firentinskog dana, u kojoj su meri bili čisti čekovi kojima je platila poklone koje sam donela kući, u kojoj su se meri razlikovali od novca koji je Mikele isplaćivao Lili?</seg></p>
<p><seg>Bila je tu i jedna haljina zagasitocrvene boje, u stilu četrdesetih godina, koja mi je naročito lepo stajala, poželeh da me Nino vidi u njoj.</seg></p>
<p><seg>Potom pozvah Marijarozu, zadovoljna, uverena da sam obavila dobar posao.</seg></p>
<p><seg>Istog onog jutra kada se Nino, oko podneva, iznenada javio sa železničke stanice da kaže da je upravo stigao u Firencu.</seg></p>
<p><seg>Činilo mi se sasvim prirodnim – kao kulminacija dugog puta koji smo prešli što zajedno što odvojeno – to što će spavati u mojoj kući, što ću mu ja spremati nešto za jelo dok se tušira u mom kupatilu, što ćemo ručati zajedno, on, devojčice i ja, dok Pjetro drži svoje ispite na univerzitetu.</seg></p>
<p><seg>Sve njeno dobro i sve njeno loše mere se po Adamu.</seg></p>
<p><seg>Kakvo užasno stanje, prokomentarisa Nino, a ja sam ga nervozno posmatrala krajičkom oka kako bih shvatila da li me zavitlava.</seg></p>
<p><seg>Slušala sam ga ne pokazujući zadovoljstvo, naposletku jedino rekoh: svideo se i Marijarozi.</seg></p>
<p><seg>Malo smo pričali, pažnju je uglavnom posvećivao devojčicama.</seg></p>
<p><seg>Pjetro mu je s divljenjem govorio o nekom profesoru iz Napulja, u to vreme dosta poštovanom, a Nino reče: mogao sam se zakleti da se tebi taj govnar sviđa.</seg></p>
<p><seg>Ne sećam se kojim povodom, Nino još jednom pomenu moj stari sukob s veroučiteljem na temu Svetog duha.</seg></p>
<p><seg>Potom, međutim, stade objašnjavati Dede, tonom kojim se koristio kada bi ona na televiziji čula kakve gluposti pa se osetio u obavezi da kćerki razjasni kako zaista stoje stvari, šta se to dogodilo dvanaestorici apostola onoga dana koji danas slavimo kao praznik Duhova – poput daška vetra, poput plamena vatre, darovana im je sposobnost da ih razumeju svi ljudi, kojim god jezikom govorili.</seg></p>
<p><seg>Ninov i moj odnos nije se menjao, vodili smo računa o formalnostima, ljubazni ali distancirani.</seg></p>
<p><seg>Meni je njegov ton bio poznat, u rejonu su se oni oštroumniji njime koristili kako bi sebi potčinili one manje bistre, kako bi ih naočigled svih izvrgavali ruglu.</seg></p>
<p><seg>Pitala sam se, međutim: zašto se tako ponaša, ukoliko tako nastavi, Pjetro će se uvrediti, njihov odnos će se pokvariti.</seg></p>
<p><seg>Reče mi da ga smesta pošaljem u izdavačku kuću, da ga tamo mogu pretvoriti u knjižicu koja bi bila objavljena u isto vreme kad i francuska verzija u Francuskoj, ili ako ne stignu, nešto kasnije.</seg></p>
<p><seg>Potom se obrati Pjetru: „Jesi li ti pročitao rad?“</seg></p>
<p><seg>Nalazila sam se u tom stanju – život mi je proricao u nepodnošljivom osećanju izgubljenosti – kada se Pjetro jednog dana sa univerziteta vratio natmureniji nego inače.</seg></p>
<p><seg>Sve ono što sam zamišljala bila je dakle istina, Pjetro mi je to upravo potvrdio.</seg></p>
<p><seg>Pa ipak, ton kojim mi se Pjetro obraćao učini mi se neumesnim, kao da se tom vešću koristi kako bi me doveo u nepriliku pred Ninom, kako bi me primorao na svađu u koju nisam želela da se upustim.</seg></p>
<p><seg>Rekoh pak odmah Ninu, ublažavajući reči ljubaznim tonom, kako bi prestao da žacka Pjetra pominjanjem njegove porodice: prekini s tim, kakav obaveštajac.</seg></p>
<p><seg>Nežna Nadja, jedna od retkih istinski dobrih osoba koje poznajem, dokle smo stigli ovde u Italiji, ajmo lepo za sto da jedemo, hajde, državna odbrana može neko vreme i bez tebe!</seg></p>
<p><seg>Zašto mi se tako obratio u Ninovom prisustvu: da mi više nikad nisi u kuću dovela ljude iz tvog kraja!</seg></p>
<p><seg>Osećala sam da je Ninu nelagodno, ali da se istovremeno i zabavlja.</seg></p>
<p><seg>Nadala sam se da se Pjetro ne pretvara da spava, da me ne čeka budan kako bismo se svađali.</seg></p>
<p><seg>Kakav nepredvidiv čovek: izuzetno inteligentan, a opet nekako glup, osećajan ali i tup, hrabar ali i kukavica, izrazito učen a nekako neuk, lepo vaspitan ali i sirov.</seg></p>
<p><seg>Namera mu je bila da mene oslobodi unižavajući Pjetra, da me vrati sebi samoj uništavajući njega.</seg></p>
<p><seg>Bilo bi mi milo da me ona zauzvrat pozove na Kapri, na kome nikada nisam bila, zajedno s Dede, Elsom i Pjetrom.</seg></p>
<p><seg>Pređoh hodnik bosa, pokucah na Ninova vrata.</seg></p>
<p><seg>Bila sam srećna zbog onog što se dogodilo, ali koliko god se trudila, nisam uspevala to da dovedem u vezu sa sopstvenim stanjem, sa svojom ulogom u kući u kojoj sam se nalazila, u Firenci.</seg></p>
<p><seg>Ili one večeri u Milanu, nakon susreta u knjižari, kada me je branio od okrutnog kritičara.</seg></p>
<p><seg>Da pozovem Marijarozu da se raspitam o francuskoj izdavačkoj kući, da razgovaram sa Adelom, da odem lično u izdavačku kuću kako bih videla kakve planove imaju s mojom knjižicom, veruju li zaista u njen uspeh, ili je objavljuju samo kako bi ugodili mojoj svekrvi.</seg></p>
<p><seg>Izvukoh se iz kćerkinog zagrljaja, rekoh joj: izvini, Elsa, mama se brzo vraća, i pobegoh iz sobe.</seg></p>
<p><seg>To je, dakle, bilo zadovoljstvo: lomiti se zajedno, preplitati se, ne znati naposletku gde se ja završavam a gde on počinje.</seg></p>
<p><seg>Otišao je sat vremena kasnije iako je Pjetro, pomalo namrgođen, navaljivao da ostane, iako je Dede briznula u plač.</seg></p>
<p><seg>Šta je mene briga za njegova politička mišljenja, za Paskvalea i Nadju, za smrt Ulrike Majnhof, za stvaranje Socijalističke Republike Vijetnama, za vodstvo Komunističke partije u izbornoj kampanji?</seg></p>
<p><seg>Na tu misao nadoveza se još jedna: ne mogu više da živim s Pjetrom, činilo mi se nepodnošljivim da nastavimo da spavamo u istom krevetu.</seg></p>
<p><seg>Mogu li da odvedem devojčice u neki drugi grad, u Napulj na primer?</seg></p>
<p><seg>Ovo su nezgodna vremena, ekonomija je u lošem stanju, Milano je pravo mesto za mene, tamo se nalazi izdavačka kuća.</seg></p>
<p><seg>Zamislih sebe kako se selim u onaj blistavi deo Napulja u kome nikada nisam živela, na nekoliko koraka od Ninove kuće, u Ulicu Taso.</seg></p>
<p><seg>Za njega sam ja bila udata žena koja živi s porodicom u Firenci.</seg></p>
<p><seg>Nabrajao mi je šta sve želi da radi sa mnom, nije bilo u pitanju samo vođenje ljubavi: da idemo u šetnje, na putovanja, u bioskop, u restorane, da mi priča o onome čime se bavi, da sluša kako ja napredujem sa svojom knjižicom.</seg></p>
<p><seg>Jednom prilikom povikah: za nedelju dana krećem na letovanje s Pjetrom i devojčicama, kao da se radi o deportaciji.</seg></p>
<p><seg>Nino je na put krenuo usred noći, u Firencu je stigao oko devet sati izjutra.</seg></p>
<p><seg>Ja nisam imala telefon u kući koju smo iznajmili u Vijaređu, on mi dade broj kuće u Kapriju.</seg></p>
<p><seg>U tom našem maštarenju, trebalo je da telefonski pozivi posluže i kako bismo ugovorili datum, pre Feragosta ili kasnije, i našli načina da se makar jednom vidimo.</seg></p>
<p><seg>Pojurih da zbrda-zdola nakupujem peškire, par šortseva za Pjetra, kanticu za plažu za Elsu i plavi kupaći kostimčić za Dede.</seg></p>
<p><seg>Samo mi se par puta javila Eleonora, i tada spustih slušalicu.</seg></p>
<p><seg>Ta ozlojeđenost me je činila hrabrijom, navodila me je da se izborim sa strahom, plan da se nađemo u Firenci činio mi se sve izvodljivijim.</seg></p>
<p><seg>Nisam toliko razmišljala o ženama s kojima sam znala da je bio, o Nadji, Silviji, Marijarozi, o njegovoj supruzi Eleonori.</seg></p>
<p><seg>Prisetih se koliko se grčevito beše uhvatila za njega, za teške knjige koje je čitao, za njegove misli, za njegove ambicije kako bi okrepila sebe, kako bi se i sama promenila.</seg></p>
<p><seg>Da li je ta naša luda ljubav bila obična kopija njegovih prethodnih ludih ljubavi?</seg></p>
<p><seg>Nino je pak navaljivao i naposletku nisam mogla da odolim, uhvatih se za eho nečega što mi beše rekao relativno skoro – eto, to mu možda mogu reći – upitah ga naizgled u šali:</seg></p>
<p><seg>„Lažljivče, rekao si mi to u Milanu, dok smo hodali ka restoranu.“</seg></p>
<p><seg>Uveče mi zazvoni telefon, pomislih kako to mora da su Pjetro i devojčice.</seg></p>
<p><seg>„Zašto šapućeš?“, upita me Pjetro, „šta nije u redu?“</seg></p>
<p><seg>Dede stade u Pjetrovu odbranu, uzviknu da je njena sestra mala, glupa i da kvari svaku igru.</seg></p>
<p><seg>Nisam marila ni za Dede, koja je stajala na nekoliko koraka od telefonske govornice.</seg></p>
<p><seg>Sada mi je u mislima bio samo kongres u Monpeljeu.</seg></p>
<p><seg>Zar ja neću povrediti Pjetra i moje kćerke?</seg></p>
<p><seg>Mic po mic, s lucidnošću koja ga je oduvek odlikovala, naposletku priznade da bi za njega raskid braka predstavljao ne samo nanošenje bola ženi i detetu već i brojna odricanja.</seg></p>
<p><seg>Činilo mi se da, čak i kada sam očekivala povratak devojčica i Pjetra i kada sam davala sve od sebe da potisnem suze i jurila da se umijem hladnom vodom, kapljice nastavljaju da se nakupljaju čekajući pogodan trenutak da grunu iz očiju.</seg></p>
<p><seg>Isprva, nekoliko sati nakon raskida s Ninom, nameravala sam sve da mu ispričam, kao da se ne radi o mužu kome dugujem objašnjenja, već o kakvom ispovedniku.</seg></p>
<p><seg>Međutim, uvek sam se obuzdavala na vreme, nije bilo potrebe da mu ispričam za Nina.</seg></p>
<p><seg>Beše prošlo barem deset dana otkad sam se poslednji put čula s Ninom.</seg></p>
<p><seg>Veruješ da nisam primećivao kako koketiraš sa onim imbecilima koji su navraćali u našu kuću pre Elsinog rođenja.“</seg></p>
<p><seg>Da sam odgovorila potvrdno, učinila bih to iznova vičući, rekla bih mu: jesmo, prvi put dok si ti spavao, drugi put u njegovom automobilu, treći put u našem krevetu u Firenci.</seg></p>
<p><seg>Pjetro je počeo da spava u svojoj radnoj sobi kao u vreme kada je Dede noći provodila plačući, ja sam spavala u našem bračnom krevetu.</seg></p>
<p><seg>Zaurla, uplašivši Dede: halo, a potom zalupi slušalicu kao da želi da razbije telefon.</seg></p>
<p><seg>Ona me je saslušala u tišini, a potom zaurla:</seg></p>
<p><seg>Neka nova ja borila se da izbije na površinu, gde se sve vreme krila iza prividne krotkosti, srce mi je snažno lupalo, u glavi su mi se mešale italijanske reči sa onim dijalekatskim iz detinjstva, nisam bila u stanju da se obuzdam.</seg></p>
<p><seg>Preko puta naše zgrade odvijali su se nekakvi radovi, s prozora su do mene dopirali vrućina i buka, prašina i neprijatno zujanje nekakve mašine.</seg></p>
<p><seg>Našli bismo se u Rimu, sve je već bilo spremno, hotel, avionske karte.</seg></p>
<p><seg>Vratih Dede i Elsu u krevet, umirih ih, sačekah da zaspe.</seg></p>
<p><seg>„Kakve to probleme?“, nije odustajao, „razjasni im, molim te, kakve to probleme imaš.“</seg></p>
<p><seg>Elsa je posmatrala Dede krajičkom oka kako bi videla kakva se reakcija od nje očekuje na tu vest, a pošto je Dede sedela ravnodušno, stade imitirati sestru.</seg></p>
<p><seg>Reći ću im onda ja: tog drugog poznajete, to je Nino, sećate li ga se?</seg></p>
<p><seg>Ili: hajdemo na put nas četvoro, hajdemo u Beč.</seg></p>
<p><seg>I dalje sam se sećala Antoniovog ponašanja kad sam ga ostavila.</seg></p>
<p><seg>On, koji je insistirao na sklapanju braka u opštini, koji se uvek zalagao za mogućnost razvoda, sada je tvrdio da je naša veza večna i neraskidiva kao da smo se venčali pred Bogom.</seg></p>
<p><seg>Muž me je mučio, a ni Nino nije bio ništa bolji.</seg></p>
<p><seg>Svu snagu sam, umesto iz njega, crpila iz maštanja o trenutku kada ću ga konačno videti i kada ćemo odleteti u Francusku.</seg></p>
<p><seg>„Vidiš da ti ni one ne veruju“, reče onda Pjetro, „svi vrlo dobro znamo da ćeš otići i da se nikada nećeš vratiti.“</seg></p>
<p><seg>Oh, bože blagi, kako je sve bilo zamršeno, oni, ja, svet oko nas, laži su bile jedini način da se dođe do predaha.</seg></p>
<p><seg>Pokušah da ga pozovem ja, nadajući se da mi se neće javiti Eleonora.</seg></p>
<p><seg>Govorila je ne pominjući Nina, kao da joj se njegovo ime zaustavilo u kanalu usne školjke, kao da joj nije doprlo do mozga.</seg></p>
<p><seg>Prođe nekoliko dugih trenutaka, na pamet mi nije padala gospođa Solara niti njeno beživotno telo.</seg></p>
<p><seg>Dok sam se privijala uz njega, rekoh sebi: nikad se neću navići na ovo nemirno telo, ono nikada ne prestaje da me iznenađuje, na te duge kosti, kožu čiji me miris uzbuđuje, na njegovu masu, snagu i pokretljivost tako strane Pjetru i svemu onome što je nas vezivalo.</seg></p>
<p><seg>Učini mi se da letenje pojednostavljuje sve ostalo, udahnuh duboko, pokušah da se prepustim tom osećanju.</seg></p>
<p><seg>Knjiga, opremljena uistinu oskudnim istorijskim podacima, tvrdila je da verno prenosi jedan rukopis iz XIV veka koji je, opet, pronašao u manastiru u Melku veliki erudita XVII stoleća, onaj kome toliko dugujemo povodom istorije benediktinskog reda.</seg></p>
<p><seg>Preturivši štošta preko glave, dokopah se austrijske granice kod Linca, odande stigoh do Beča, gde mi se pridruži iščekivana osoba, pa zajedno krenusmo uz Dunav.</seg></p>
<p><seg>Kao što je čitalac, sva je prilika, već pretpostavio, u manastirskoj biblioteci nije bilo ni traga Adsovom rukopisu.</seg></p>
<p><seg>Nekoliko meseci kasnije, u Parizu, odlučio sam da svoje istraživanje sprovedem do kraja.</seg></p>
<p><seg>Sancti Benedicti e Congregatione S.  Mauri.  - Nova Editio cui accessere Mabilonii vita et aliquot opuscula, scilicet Dissertatio de Pane Eucharistico, Azymo et Fermentato, ad Eminentiss.</seg></p>
<p><seg>Odmah sam našao Vetera analecta y biblioteci Sent Ženevjev ali se, na moje veliko iznenađenje, pronađeno izdanje razlikovalo u dvema pojedinostima: pre svega, izdavač je bio Montalant, ad Ripam R. R. Augustinianorum (rgore Pontem S.</seg></p>
<p><seg>Raspitao sam se kod tadašnjih glasovitih medievalista, kakav je bio dragi i nezaboravni Etjen Žilson, ali je bilo neosporno utvrđeno da su Vetera analecta koje sam video u biblioteci Sent Ženevjev jedino postojeće izdanje.</seg></p>
<p><seg>U pitanju je bio prevod izvornika koji se više ne može naći, na gruzijskom jeziku (Tbilisi, 1934), i tamo sam, na svoje veliko iznenađenje, pročitao iscrpne navode iz Adsovog rukopisa, samo što izvor nije bio ni Vale, ni Mabijon, nego otac Atanasijus Kirher (Athanasius Kircher); ali o kojem je delu reč?</seg></p>
<p><seg>Što god da je kasnije o tome napisao Benijamino Plačido, opat Vale je postojao, kao i, dabome, Adso iz Melka.</seg></p>
<p><seg>Adso misli i piše kao monah koji je ostao nepristupačan za revolucionarni prodor narodnog jezika, privržen stranicama smeštenim u biblioteci o kojoj pripoveda, budući odgajan na sholastičkim tekstovima crkvenih otaca, i njegova je povest (izuzev aluzija na XIV vek i zbivanja u njemu, premda ih Adso beleži uz mnoge nedoumice i uvek samo po čuvenju) mogla biti napisana, barem što se jezika i učenih citata tiče, u XII ili XIII veku.</seg></p>
<p><seg>Adso je za nju sigurno znao, ali ostaje činjenica da on iz nje navodi odlomke u kojima se previše doslovno odražavaju bilo Paracelzusovi recepti, bilo, u interpolacijama, delovi izdanja za koje je utvrđeno da potiče iz vremena vladavine dinastije Tjudor.</seg></p>
<p><seg>Najzad, da li je trebalo da zadržim latinski jezik u odlomcima koje ni sam opat Vale nije smatrao prikladnim za prevođenje, možda da bi očuvao vremensku patinu?</seg></p>
<p><seg>I bojim se da sam postupio poput loših romanopisaca koji, prikazujući lik nekog Francuza, stavljaju ovome u usta parbleu! i la femme, ah! la femme!</seg></p>
<p><seg>U godinama kada sam ga otkrio bilo je u opticaju ubeđenje da valja pisati samo baveći se sadašnjošću i nastojeći da se svet promeni.</seg></p>
<p><seg>Jer ona je priča o knjigama, a ne o bedi svakidašnjice, i njeno čitanje može nas privoleti da izgovorimo, s velikim podražavaocem Tomom Kempijskim:</seg></p>
<p><seg>Jutrenje (za koje Adso katkad koristi i stari naziv Virgiliae).</seg></p>
<p><seg>U početku bješe Logos, i Logos bješe u Boga, i Logos bješe Bog.</seg></p>
<p><seg>Stigavši do kraja svog grešnog života, dok sedokos starim koliko i svet, iščekujući da se u bezdanom ponoru tihe i puste božanstvenosti izgubim, da postanem deo svetlosti anđeoskih umova što ne zbore, dok me k zemlji vuče već otežalo i bolno telo, u keliji dragog mi manastira Melka latio sam se posla da na ovom pergamentu ostavim svedočanstvo o divotnim i strahotnim zgodama kojima mi se, u mladosti, slučilo da prisustvujem, i doslovce ću ponoviti sve što sam video i čuo, ne usuđujući se da otuda proniknem u nekakav naum, te ostavljam onima koji će doći (ako ih Antihrist ne preduhitri) znake znakova, e da bi se na njima vršila molitva za razotkrivanje.</seg></p>
<p><seg>Još prvih godina tog veka papa Klement V preselio je papsko sedište u Avinjon, prepuštajući Rim častoljublju lokalnih gospodara: i malo - pomalo se presveti hrišćanski grad pretvarao u arenu ili bludilište, razdirala su ga nadmetanja njegovih prvaka;</seg></p>
<p><seg>Kako sprečiti da Kaput Mundi ponovo, i to po pravdi, bude meta onog ko ushtedne da stavi krunu Svetoga rimskoga carstva i vaspostavi dostojanstvo svetovne vlasti koja je nekad pripadala ćesarima?</seg></p>
<p><seg>U međuvremenu se u čitavo zamešateljstvo upleo i Robert Anžujski koji je, da bi zadržao italijansko poluostrvo pod svojim nadzorom, ubedio papu da ne prizna nijednog od dvojice nemačkih careva i tako je ostao glavni zapovednik u crkvenoj državi.</seg></p>
<p><seg>Valja reći da je, upravo te godine, u Peruđi održan sabor franjevačkih fratara, a njihov je poglavar Mihailo iz Čezene, prihvatajući molbe "spiritualaca" (o kojimaću još imati prilike da govorim), proglasio verskom istinom siromaštvo Hrista, jer On, ako je nešto sa svojim apostolima i posedovao, onda je to koristio samo kao usus fakti.</seg></p>
<p><seg>Pretpostavljam da je upravo tada Ludvig u franjevcima, pošto su već postali papini neprijatelji, video moćne saveznike.</seg></p>
<p><seg>Eto kakva je bila situacija kada je mene - već benediktinca iskušenika u Melku - otrgao iz manastirskog spokoja moj otac, koji je ratovao u Ludvigovoj sviti, a jamačno nije bio poslednji među njegovim baronima, i koji je smatrao da je mudro da me sa sobom povede, ne bih li upoznao divote Italije i prisustvovao carevom krunisanju u Rimu.</seg></p>
<p><seg>I po nagovoru Marsilija, koji me je zavoleo, odlučiše da me preporuče jednom učenom franjevcu, bratu Vilijemu od Baskervila, koji je kao izaslanik polazio na put što će ga navesti i do čuvenih gradova i drevnih opatija.</seg></p>
<p><seg>Neka je Bogu hvala što sam ja u ono doba od mog učitelja primio želju da učim i osećanje pravog puta koje opstaje i onda kada je staza zavojita.</seg></p>
<p><seg>U periodu koji smo proveli zajedno nismo imali prilike da vodimo neki uredan život: i u opatiji smo noću bdeli, a danju spadali s nogu od umora, i nismo redovno prisustvovali službama Božjim.</seg></p>
<p><seg>I ja ti velim da Bog želi da ih bude, i jamačno su već u Njegovom umu, iako moj prijatelj iz Okama poriče mogućnost da ideje postoje na taj način, i to ne stoga što bismo mogli utvrditi kakva je priroda Boga, već upravo stoga što joj ne možemo postavljati nikakva ograničenja.</seg></p>
<p><seg>Eto, izrekao sam možda i nesuvisle stvari o bratu Vilijemu, valjda ne bih li već na početku pribrao nepovezane utiske koje sam tada o njemu stekao.</seg></p>
<p><seg>Bog mi je svedok da nisu bile posredi maštarije mog nezrelog duha, i da sam ispravno protumačio nesumnjive predznake upisane u kamen, još od onog dana kad su tu divovi prionuli na posao, i pre no što se naivno monaško htenje usudilo da ga osvešta, kako bi čuvao Božju reč.</seg></p>
<p><seg>"Opat voli da se dostojno prikaže pred svetom."</seg></p>
<p><seg>A ako ste vi, kao što mislim, brat Vilijem iz Baskervila, valja nam obavestiti Opata.</seg></p>
<p><seg>Verujem da je Vilijem namerno usporio hod mazge na kojoj je jahao da bi oni mogli da ispričaju šta se desilo.</seg></p>
<p><seg>Isidor iz Sevilje je govorio da lepota konja iziskuje da ' ut sit exiguum caput et siccum prope pelle ossibus adhaerente, aures breves et argutae, oculi magni, nares patulae, erecta cervix, coma densa et cauda, ungularum soliditate fixa rotunditas'.</seg></p>
<p><seg>"Hvala vam, Abone ", reče Vilijem, "ispunjen sam velikom radošću što sam kročio u manastir vaše preuzvišenosti, čija je slava prešla ove planine.</seg></p>
<p><seg>Opat uze pismo s carskim pečatima i reče da je Vilijemov dolazak ionako bio najavljen još nekim porukama njegove sabraće (budući da je, pomislih ja s izvesnim ponosom, teško iznenaditi jednog benediktinskog opata), a zatim zamoli ekonoma da nas odvede do našeg konačišta, dok su konjušari preuzimali naše mazge.</seg></p>
<p><seg>Severni crkveni portal gledao je najužnu kulu Zdanja, koje je frontalno nudilo pogledu posmatrača zapadnu, a zatim se sleva povezivalo sa zidinama i, onako optočeno kulama, tonulo ka ponoru, iznad koga se, koliko se iskosa videlo, protezala severna kula.</seg></p>
<p><seg>Pošto je zemljište bilo dovoljno ravno, tek malčice valovito, stari graditelji tog svetilišta držali su se pravila orijentisanja, više no što bi to i poželeti mogli Honorije Augustodunensis i Durando iz Manda.</seg></p>
<p><seg>Nikada nisam video lepšu i osobitije orijentisanu opatiju, iako sam kasnije posetio i Sen Gal, i Klini, i Fontene, i još neke druge, možda i veće, ali manje skladne.</seg></p>
<p><seg>Gde Vilijem vodi jedan poučan razgovor s Opatom.</seg></p>
<p><seg>Izvini se što smeta, ponovo zažele dobrodošlicu, pa reče kako mora da s Vilijemom nasamo porazgovara o jednoj prilično ozbiljnoj stvari.</seg></p>
<p><seg>"I jednog inkvizitora može navoditi đavo ", reče Vilijem.</seg></p>
<p><seg>"Stoga ", nastavi Opat, "smatram da svaki slučaj koji se tiče greške nekog pastira ne može da bude poveren drugima do ljudima kao što ste vi, ljudima koji ne samo da umeju da razlikuju dobro od zla, nego i prikladno od neprikladnog.</seg></p>
<p><seg>"Učeni otac Akvinski ", napomenu Opat, "nije ustuknuo pred dokazivanjem, i to jedino silom razuma, da Svevišnji postoji, vraćajući se, od uzroka do uzroka, sve do neuzrokovanog prauzroka."</seg></p>
<p><seg>Bog govori unutar naše duše, što je već Avgustin znao, a vi, Abone, slavili biste Gospoda i očevidnost Njegovog prisustva i u slučaju da Toma nije...</seg></p>
<p><seg>"O, dabome ", žurno potvrdi Opat, a moj učitelj je na ovaj elegantan način prekinuo sholastičku diskusiju koja mu očigledno nije bila po volji.</seg></p>
<p><seg>"Ali, koliko ja znam, vi niste, na jednom suđenju održanom u Kilkeniju pre tri godine, kada je nekoliko osoba optuženo za gnusne zločine, poricali uplitanje đavola, pošto ste otkrili krivce?"</seg></p>
<p><seg>"Da li bih uopšte mogao da tvrdim nešto slično?" upita Vilijem, a ja zapazih da je pitanje bilo formulisano tako da Opat ne bi mogao da tvrdi kako on to može;</seg></p>
<p><seg>Ostavio sam se tog plemenitog posla, a učinio sam to jer je Gospod tako hteo..."</seg></p>
<p><seg>I još reče da Vilijemu govori o tome zato što mu je poznato koliko on dobro poznaje i ljudsku narav i đavolje spletke, pa se nada kako će moći posvetiti malo svog dragocenog vremena rasvetljavanju jedne do te mere bolne zagonetke.</seg></p>
<p><seg>"Možda ste ga primetili, prostire se između severne strane crkve, Zdanja i vrta."</seg></p>
<p><seg>Opat je, kao što rekoh, ispoljavao veliku i diplomatsku staloženost, ali tada se trgao od iznenađenja, te je izgubio onu dostojanstvenost koja, prema Aristotelu, priliči jednom ozbiljnom i plemenitom čoveku:</seg></p>
<p><seg>Naime, čak sam i ja, običan dečak, budući da sam bio iskušenik i spremao se da služeći Bogu postanem svešteno lice, shvatio da Opat nešto zna, ali je to saznao na ispovesti, te je zapečaćeno.</seg></p>
<p><seg>"Dobro ", reče onda Vilijem, "smem li da monasima postavljam pitanja?"</seg></p>
<p><seg>Znam da ormani u Bobiju, Pompozi, Kliniju ili Fleriju naspram vaših deluju taman kao soba nekog deteta koje tek počinje da se služi računaljkom.</seg></p>
<p><seg>Dakle, među vama su Germani, Dačani, Hispanci, Francuzi i Grci.</seg></p>
<p><seg>O, vi dobro znate da živimo u vreme mrklog mraka i crvenim što vam i pominjem da je pre samo nekoliko godina sabor u Vijeni bio primoran da potvrdi kako svaki monah mora da se zaredi...</seg></p>
<p><seg>Ako je Bog sada našem redu poverio nekakvo poslanje, onda je ono u zaustavljanju tog juriša ka ponoru, u čuvanju, obnavljanju i odbrani onog blaga mudrosti koje su nam preci zavepggali, uzdajući se u nas.</seg></p>
<p><seg>"Brate Vilijeme ", reče Opat pomirljivo, "čovek koji je opisao mog konja Brunela a da ga nije video, i Adelmovu smrt a da o njoj gotovo ništa nije znao, neće imati poteškoća s rasuđivanjem o mestima koja su mu nedostupna."</seg></p>
<p><seg>"Je li ostareo?" upita Vilijem, ustručavajući se.</seg></p>
<p><seg>Vilijem reče da je upravo pojeo vrlo ukusan obed, te bi radije odmah otišao da se vidi s Ubertinom.</seg></p>
<p><seg>"Šta je ovo?!" uznemireno upita Vilijem.</seg></p>
<p><seg>Pre je ličila na one koje sam dotad već viđao u Italiji, nesklone vrtoglavom uzdizanju u visine, čvrsto prionule uz tlo, često šire no duže;</seg></p>
<p><seg>Doduše, ne mogu se sve nazvati strašnima, jer mi je ljupko i plemenito delovao čovek koji je, s moje leve strane (a desno od Posađenoga), pružao knjigu.</seg></p>
<p><seg>Oba krilata, oba ovenčana oreolom i, uprkos zastrašujućem izgledu, to nisu bila paklena, nego nebeska stvorenja, strašno su delovala zato što su rikala, ali u slavu Onoga koji će doći da sudi živima i mrtvima.</seg></p>
<p><seg>Moj duh su primirile - može biti i postavljene zato da bi ukrotile demonsku prirodu lavova i preobrazile je u simboličnu aluziju na uzvišene stvari - dve ljudske figure, na bočnim stranama pilastra, neprirodno dugačke koliko i on, i parnjakinje drugim dvema figurama, koje su simetrično, s jedne i s druge strane, stajale ispred njih, na živopisanim podupiračima timpanona spolja, uz dovratke hrastovih vrata: elem, bile su to četiri figure časnih starina po čijim sam tipičnim obeležjima prepoznao Petra i Pavla, Jeremiju i Isaiju, takođe izvijene kao u igračkim pokretima, dugačke koščate šake bile su im podignute, a prsti rašireni poput krila, i poput krila brade i vlasi, uzvijorene od nekog proročkog vetra, nabore veoma dugačkih odora pokretale su veoma dugačke noge te su nastajali talasi i zavoji, i suprotstavljeni su bili lavovima, a ipak od iste građe kao i lavovi.</seg></p>
<p><seg>A unaokolo, s njima izmešani, iznad njih i pod njihovim nogama, druga lica i drugi udovi, muškarac i žena koji su se dograbili za kosu, dve aspide koje su ispijale oči nekom prokletniku, iscereni čovek koji je kukastim rukama širio čeljusti hidre, i čitav skup životinja iz Sataninog bestijarija, postavljenih da čuvaju presto naspram koga su bili, da svojim porazom opevaju njegovu slavu, fauni, dvopolna bića, šestoprste nakaze, sirene, hipokentauri, gorgone, harpije, more, zmajonošci, minotauri, risovi, leopardi, himere, kenoperi pseće njuške kojima je plamen sukao iz nozdrva, zubate nemani, mnogorepci, dlakave zmije, salamandri, rogate zmiJe, kornjačaste zmiJe, ljute ryje, dvoglavci s nazubljenim hrbatom, hijene, vidre, vrane, krokodili, vodenjaci s testerastim rogovima, žabe, grifoni, majmuni, psoglavci, leukrokote, mantikore, kraguji, parandri, lasice, zmajevi, pupavci, ćukovi, bazilisci, hipnali, presteri, spektafici, škorpije, gušteri, kitovi, scitali, amfisbene, jakuli, kamenjarke, zelembaći, prilepuše, polipi, murine i kornjače.</seg></p>
<p><seg>Docnije, kada sam ponešto saznao o njegovom pustolovnom životu i o raznim mestima u kojima je živeo, a da nigde nije pustio korena, shvatio sam daje Salvatore govorio sve jezike i, ujedno, nijedan.</seg></p>
<p><seg>A ipak sam ja dobro ili loše, razumevao šta Salvatore hoće da kaže, a razumevali su i drugi.</seg></p>
<p><seg>"Domine frater magnificentizimo ", odvrati Salvatore, načinivši nešto poput naklona, "Jezus venturus est et ajte, pokoru ljudma valja facere.</seg></p>
<p><seg>Pred nogama Bogorodice molio se, bezmalo ležeći ničice, muškarac u odori fratara iz Klinija.</seg></p>
<p><seg>O njemu sam već slušao kako pričaju, nadugačko i naširoko, pre no što sam uopšte stigao u Italiju, a najviše od franjevaca na carskom dvoru.</seg></p>
<p><seg>No da bih svome čitaocu omogućio da bolje shvati značaj tog susreta, moraću se potruditi da u sećanju vaspostavim zbivanja iz tih godina, onako kako sam ih ja razumeo tokom kratkog boravka u srednjoj Italiji, iz uzgrednih napomena mog učitelja, i slušajući mnoge razgovore koje je Vilijem vodio s opatima i monasima za vreme našeg putovanja.</seg></p>
<p><seg>Mnogi među njima tada su ponovo otkrili knjigu koju je početkom XII veka ove naše ere napisao jedan cistercijanski monah po imenu Joakim, kome je pripisivana proročka nadahnutost.</seg></p>
<p><seg>I tome su se mnogi franjevci obradovali, možda i suviše, te su sredinom istog veka u Parizu učeni ljudi sa Sorbone osudili gledišta tog opata Joakima, no biće da su to učinili zato što su franjevci (i dominikanci) na francuskom Univerzitetu postajali suviše moćni, i veliki znalci, pa su hteli da ih uklone kao jeretike.</seg></p>
<p><seg>Zbilja, pakleno smišljeni krug, Bog nam bio na pomoći.</seg></p>
<p><seg>Iskrsnu tako čitava četa zatočnika stare regule, protivnika preustrojavanja reda koje je pokušao da izvrši veliki Bonaventura, koji je kasnije i postao njegov poglavar.</seg></p>
<p><seg>Ne bih rekao da su propovedali nešto oprečno Jevanđeljima, no kada je u igri posedovanje zemaljskih stvari, ljudi teško sude po pravdi.</seg></p>
<p><seg>"Javiće se svetac ", bilo je rečeno, "i štovaće Hristov nauk, vodiće anđeoski život, strepite, pokvareni prelati."</seg></p>
<p><seg>No za kratkog perioda njegove vladavine, koja je potrajala manje od godinu dana, obistinile su se sve nade spiritualaca: oni su otišli kod Celestina koji je zajedno s njima osnovao zajednicu pod imenom fratres et pauperes heremitae domini Celestini.</seg></p>
<p><seg>Upravo je Ubertino, na primer, primljen u službu kod kardinala Orsinija, kao njegov kapelan, u vrsme kada se, postavši najugledniji među spiritualcima, izložio opasnosti da bude optužen za jeres.</seg></p>
<p><seg>Tako je Italija doživela čitavu invaziju te male braće, fratičela ili fratara siromašaka koji su, kako se činilo mnogima, predstavljali opasnost.</seg></p>
<p><seg>Celestina V zamenio je Bonifacije VIII i ovaj papa se potrudio da odmah pokaže kako ima vrlo malo razumevanja za spiritualce i malu braću uopšte: u poslednjim godinama veka na izmaku nastaje njegova bula Firma cautela, kojom je u isti mah osudio i fratičele, lutalice koje su tražile milostinju i nalazile se negde na rubu franjevačkog reda, i same spiritualce, to jest one koji su se povlačili iz života unutar reda i odlazili u isposništvo.</seg></p>
<p><seg>Čim je izabran, 1316. godine, napisao je kralju Sicilije da protera te fratre sa svoje teritorije, pošto su mnogi od njih tamo našli utočište, i naredio je da se stave u klade Anđelo Klareno i provansalski spiritualci.</seg></p>
<p><seg>No prema onima koji su se i dalje držali svog slobodnog načina života Jovan je bio nemilosrdan, naredio je inkviziciji da ih goni, te su mnogi spaljeni.</seg></p>
<p><seg>Zaprepašćujuća stvar, jer se ne vidi zašto bi jedan papa smatrao da je izopačena ideja o Hristovom siromaštvu; ali samo godinu dana pre toga održan je veliki sabor franjevaca u Peruđi, i oni su ovo mišljenje podržali, što znači da je papa, osuđujući jedne, osudio i druge.</seg></p>
<p><seg>Pomišljao sam na ove stvari gledajući legendarnu ličnost, Ubertina.</seg></p>
<p><seg>shvatio sam i prisnu vezu sa svetom Anđelom iz Folinja koja ga je uputila u blagodatni mistički život i obožavanje raspeća,</seg></p>
<p><seg>Slutio sam da te crte mora da su umele da poprime mnogo oštriji vid onomad, 1311. na saboru u Vijeni, kada su dekretalom Exivi de paradiso uklonjeni franjevački predstojnici neskloni spiritualcima, kojima je, međutim, naređeno da mirno žive u okrilju reda, a ovaj umetnik u odricanju nije prihvatio taj mudri kompromis i borio se za osnivanje jednog nezavisnog reda, u kome bi vladala krajnja strogost.</seg></p>
<p><seg>Bilo je puno govorkanja i sprdnje, zbog činjenice da jedan pobornik siromaštva ulazi u jedan tako imućan red, da živi na dvoru kardinala Orsinija...</seg></p>
<p><seg>Papa se pribojava Orsinija, on mi nikad ne bi ni dlaku s glave skinuo.</seg></p>
<p><seg>Teško je to vreme bilo, Jovan je već bio objavio dve bule protiv spiritualaca, i sam Mihailo iz Čezene je popustio - zbilja, kad on stiže?"</seg></p>
<p><seg>"Ali šta se tačno dogodilo posle Talonijeve žalbe?" upita Vilijem.</seg></p>
<p><seg>Onda me je Jovan zamolio da napišem nešto o siromaštvu.</seg></p>
<p><seg>"Bilo je kolebljivaca, i među iašima, provincijal Akvitanije, kardinal od San Vitalea, biskup Kafe..."</seg></p>
<p><seg>"Ti?" uzviknu Ubertino začudeno i radosno.</seg></p>
<p><seg>"Pričaj mi još ", reče Vilijem, "pričaj kako si se izbavio od one paščadi."</seg></p>
<p><seg>Znaš li da sam bio primoran da se sukobim i s Bonagracijom lično?"</seg></p>
<p><seg>Tek onda se uverio i pobunio se protiv Ad conditionem canonum.</seg></p>
<p><seg>"Ćuti, Vilijeme ", reče Ubertino, a osmeh mu beše pun ljubavi, "ti si bolji od tih tvojih filozofa.</seg></p>
<p><seg>"Kada smo se poslednji put videli u Umbriji?</seg></p>
<p><seg>Anđela iz Folinja, Margerita iz Čita di Kastela (koja je predskazala kraj moje knjige u doba kad sam bio napisao jedva trećinu) i, konačno, Kjara iz Montefalka.</seg></p>
<p><seg>"Ali taj sveti podvig na koji si me pozivao sastojao se u slanju na lomaču Bentivenge, Jakoma i Đovanuča", tiho reče Vilijem.</seg></p>
<p><seg>"Oni su bili mala braća čiji je duh bio raspaljen istim onim vizijama koje je imala i Kjara, a često viziju u zanosu od grešne pomame deli samo jedan mali korak ", reče Vilijem.</seg></p>
<p><seg>"O, ima razlike, a ja znam u čemu je ona!" nadahnuto će Ubertino.</seg></p>
<p><seg>Zar nije tvoja Anđela iz Folinja pričala o onom danu kada je u duhu bila preneta u Hristovu grobnicu?</seg></p>
<p><seg>"To je bilo mističko iskustvo, a telo je pripadalo Gospodu našemu."</seg></p>
<p><seg>Nije li ova ljubav bliža ljubavi Franjinoj, kada on hvali Boga u Njegovim stvorenjima, cveću, travama, vodi, vazduhu?</seg></p>
<p><seg>"Nisu oni bili lažni apostoli, bili su braća Slobodnog duha, kako si sam rekao."</seg></p>
<p><seg>Ali saznao sam štošta, Vilijeme, štošta!</seg></p>
<p><seg>Znam šta govorim, U bertino, i ja sam pripadao onim grupama ljudi koji veruju da usijanim gvožđem proizvode istinu.</seg></p>
<p><seg>Ubertino je poslednje Vilijemove reči slušao kao da ne razume šta ovaj govori.</seg></p>
<p><seg>Sa zlom, Vilijeme: zar nikada neće proći ta pokora, ta senka, ta kaljuga od koje ne možemo da se domognemo izvora?"</seg></p>
<p><seg>"A Bog mora da je dobar, kada je stvorio prirodu ", reče Vilijem smeškajući se.</seg></p>
<p><seg>Ali sada si s nama, možeš nam mnogo pomoći kada, kroz nekoliko dana, stigne i Mihailo.</seg></p>
<p><seg>"Hugo iz Novokastruma, izvini, upotrebljavam svoj jezik i onda kada govorim na dobrom latinskom.</seg></p>
<p><seg>"Uzdajmo se u Boga ", reče Ubertino, "poslednja dvojica neće hteti da se suviše zavade s papom.</seg></p>
<p><seg>Najzad, bliže se dani Antihrista, i ja strepim, Vilijeme!"</seg></p>
<p><seg>Tlače Grad Božji, zavode obmanom, licemerjem i nasiljem.</seg></p>
<p><seg>"Ali još nisu pobedili, ovo je čas kada će Antihrist, obuzet srdžbom, zapovediti da se ubiju Enoh i Ilija i njihovi, ne bi li svako video i pobojao se htenja da se na njih ugleda.</seg></p>
<p><seg>Sada, s ovog vremenskog rastojanja, znajući ono što znam, naime da je nekoliko godinakasnije ubijen u jednom nemačkom gradu, adase nikada nije saznalo ko je bio vinovnik tajanstvenog ubistva, prestrašeniji sam no tada, jer je one večeri Ubertino očigledno proricao.</seg></p>
<p><seg>Bonifacije beše mistički Antihrist, a Celestinova abdikacija ne beše valjana, Bonifacije beše zver što dolazi s mora, sedam njenih glava predstavlja zapadanje u sedam smrtnih grehova, deset rogova kršenje deset zapovesti, a kardinali oko njega bejahu skakavci, čije je telo sam Apolion!</seg></p>
<p><seg>"Benedikt XI bio je pravi Antihrist, zver koja se sa zemlje uspinje!</seg></p>
<p><seg>"Ne izgovaraj više ime te zmije!" prodera se Ubertino, i prvi put sam video kako se od onog setnog čoveka, kakav je bio, preobražava u srditog.</seg></p>
<p><seg>No ti, Vilijeme, ovako govoriš zato što u suštini ne veruješ u dolazak Antihrista i što su te tvoji oksfordski učitelji naučili da slepo obožavaš razum, pa su usahnule proročke moći tvoga srca!"</seg></p>
<p><seg>"Koji je buncao o letećim mašinama ", gorko se naruga Ubertino.</seg></p>
<p><seg>Možeš se pripremiti za borbu s Antihristom proučavajući lekovita svojstva trava, prirodu kamenja, pa čak i praveći nacrte za leteće mašine kojima se ti podsmevaš."</seg></p>
<p><seg>Ukori svoju pamet, nauči da oplakuješ rane Gospodnje, baci svoje knjige."</seg></p>
<p><seg>"Kad je o tome reč ", reče Vilijem, stigavši već do sredine broda, "ko je onaj monah što liči na životinju, a govori vavilonski?"</seg></p>
<p><seg>A dvojicu od njih, Salvatorea i Remigija, zatekao sam upravo ovde, kada sam stigao prošle godine,</seg></p>
<p><seg>Gde Vilijem vodi veoma učeni dijalog sa travarom Severinom.</seg></p>
<p><seg>"On je... čudan čovek ", odvažih se da kažem Vilijemu.</seg></p>
<p><seg>Kada razgovaram s Ubertinom imam utisak da je pakao raj posmatran s druge strane."</seg></p>
<p><seg>"Pa da ", priznade Vilijem, "valja prvo znati postoje li strane i postoji li nekakva celina.</seg></p>
<p><seg>"Ali dovoljno je malo koprive ", reče tada Vilijem, "a može i rojbra, ili olieribus, pa da se čovek zaštiti od tih vizija.</seg></p>
<p><seg>"I to, i još De plantis od Aristotela, u prevodu Alfreda od Seršela."</seg></p>
<p><seg>"Biće mi drago ", dodade još Severino,, da s tobom ponekad čestito popričam o travama."</seg></p>
<p><seg>Rekao sam ti, Adelmo je bio veoma prisan s Horheom, s Venancijem i... prirodno, s Berengarom."</seg></p>
<p><seg>Čim sam stupio u prostranu kuhinju, opazio sam da je u unutrašnjosti Zdanja, i to čitavom njegovom visinom, stvoreno osmougaono dvorište;</seg></p>
<p><seg>Vratili smo se u Zdanje i bacili tek usputan pogled na trpezariju, dok smo kroz nju prolazili, idući ka istočnoj kuli.</seg></p>
<p><seg>O svakome ponaosob Malahija nam reče čime se bavi, i zadivilo me je koliko su svi oni duboko odani znanju i izučavanju reči Božje.</seg></p>
<p><seg>Berengara iz Arundela, bibliotekarovog pomoćnika;</seg></p>
<p><seg>Vilijem ga je pitao kako da sazna imena knjiga koje se čuvaju u gornjim ormanima, a Malahija mu na to pokaza debeli rukopis ispunjen gusto ispisanim spiskovima, zlatnim lančićem pričvršćen za njegov sto.</seg></p>
<p><seg>Stoga valja hvaliti Gospoda što je neko otkrio i načinio ovo oruđe.</seg></p>
<p><seg>Pročitah:  III, IV gradus, V in prima graecorum;</seg></p>
<p><seg>"Ali po kome su redu poređane knjige u ovom spisku?" upita Vilijem.</seg></p>
<p><seg>"Poreklo biblioteke gubi se u iskonskoj davnini ", reče Malahija, "i knjige su beležene onako kako su nabavljane, darivane, smeštane među naše zidine."</seg></p>
<p><seg>"No eto jedne knjige za koju bih, pre no što vam je dam, zapitao Opata za savet."</seg></p>
<p><seg>Bili su to folia od najfinijeg velluma - kralja svih pergamenata - a poslednji list još je bio pričvršćen za sto.</seg></p>
<p><seg>Drugi listovi bili su već dovršeni, i ni Vilijem ni ja, dok smo ih gledali, nismo mogli a da ne uskliknemo od divljenja.</seg></p>
<p><seg>Na jednom mestu, bezmalo nastavljajući se na triput ponovljeno "Sanctus, Sanctus, Sanctus ", a svako y različitom retku, mogao si da vidiš tri zverska obličja s ljudskim glavama, od kojih su se dva povijala, jedno uvis, a drugo naniže, da bi se sjedinila u poljupcu, koji bi bez oklevanja mogao nazvati bestidnim da nisi već bio ubeđen da, ako i nije očevidno, nekakvo duboko duhovno značenje ipak mora da je opravdavalo tu predstavu na tom mestu.</seg></p>
<p><seg>A Malahija nastavi, navodeći isti tekst:</seg></p>
<p><seg>Međutim, fra Vilijem se pravio kao da ne shvata insinuaciju.</seg></p>
<p><seg>"Ali Areopagit uči ", smerno izusti Vilijem, "da se Bog može imenovati samo preko sasvim nepodobnih stvari.</seg></p>
<p><seg>Četvoronošci sa zmijskim repom, i ribe s glavom četvoronošca, ovde neka životinja pggo spreda liči na konja, a pozadi najarca, onde rogati konj i sve tako, ta danas je monahu ugodnije čitanje tih mermernih kipova od čitanja rukopisa, i divljenje delu čovečjem no razmišljanje o zakonu Božjem.</seg></p>
<p><seg>To je znak da ove ljude pokreće takva revnost u svedočenju istine da ne prezaju, u ime ljubavi Božje, od predavanja u ruke zla svake zavodljivosti kojom je ta istina zaodenuta, ne bi li poučavanim ljudima jasnije predočili kakvim se sve načinima služi nečastivi da bi ih očarao.</seg></p>
<p><seg>"Našem Gospodu nije bilo potrebno da se posluži tolikim nedotupavnostima da bi nam pokazao pravi put.</seg></p>
<p><seg>Adelmu je bilo stalo da njegova umetnost, popustljiva prema čudnovatim i nestvarnim predstavama, ipak bude shvaćena u svom slavljenju Boga, da bude sredstvo kojim će se saznavati stvari nebeske.</seg></p>
<p><seg>Treće, zato što se tako stvari božanske bolje skriju od nedostojnih ljudi.</seg></p>
<p><seg>"Ne sećam se ", prekide ga Horhe odsečno, "ja sam star čovek.</seg></p>
<p><seg>Govornik je bio Berengar iz Arundela, bibliotekarov pomoćnik.</seg></p>
<p><seg>"Dođite, fra Vilijeme ", reče, "pokazaću vam još neke zanimljive knjige."</seg></p>
<p><seg>Ja sam se, videvši da se stari Horhe udaljava, a obuzet osećanjem smernog strahopoštovanja, sagnuo da mu poljubim ruku.</seg></p>
<p><seg>Gde se pohađa preostali deo opatije, Vilijem izvlači nekoliko zaključaka o Adelmovoj smrti, razgovara se s bratom staklarem o staklima za čitanje i duhovima što se javljaju onome ko suviše čita.</seg></p>
<p><seg>On i njegov pomoćnik ostaće da raspreme i, kako se izrazio, pripreme biblioteku za noć.</seg></p>
<p><seg>Čvršće od bilo kojih vrata mora stajati Opatova zabrana.</seg></p>
<p><seg>Tako smo upoznali Nikolu iz Morimonda, opatijskog majstora staklara.</seg></p>
<p><seg>"Pominjao ih mi je izvesni fra Đordano koga sam upoznao u Pizi!</seg></p>
<p><seg>"Nadam se da ćeš mi dopustiti da ih ovih dana malo proučim, ne bih bio s raskida da načinim neke slične ", uzbuđeno će Nikola.</seg></p>
<p><seg>"Dakle, ti veruješ da bi prost svet mogao loše upotrebiti te tajne?" upita Nikola.</seg></p>
<p><seg>Vele mi da je u Kitaju neki mudrac smešao nekakav prah koji može da, u dodiru s vatrom, proizvede silni tresak i plamen, te da razori sve što je na udaljenosti od mnogo aršina.</seg></p>
<p><seg>"Možda bi to izašlo na dobro, ako bi to bili dušmani Božjeg naroda ", pobožno će Nikola.</seg></p>
<p><seg>"A eto tamo dole ", i pokaza na Zdanje, "tajne nauke dobro se čuvaju od magijskih rabota..."</seg></p>
<p><seg>Đavo (Bože, izbavi nas!) ne kuša jednog monaha zmijama i dvoglavcima.</seg></p>
<p><seg>Uzmemo li da je moja pretpostavka tačna, dovoljni su nam Adelmo, njegova namera, i jedan odron.</seg></p>
<p><seg>U Zdanju prosto u vazduhu lebdi nekakva atmosfera prećutkivanja, svi nam nešto taje.</seg></p>
<p><seg>Gde Vilijem i Adso uživaju u vedrom gostoprimstvu Onama i u natmurenom zborenju Horheovom.</seg></p>
<p><seg>Monah za predikaonicom zapeva Edent pauperes.</seg></p>
<p><seg>A i Opatova trpeza uvek je povlašćena, između ostalog i zato što neretko za nju sednu ugledni gosti, te se opatije diče onim što imaju da ponude njihove njive i staje, kao i veštinom svojih kuvara.</seg></p>
<p><seg>Za Opatovim stolom sedeli su s nama Malahija, ekonom i dva najstarija monaha, slepa starina Horhe iz Burgosa, koga smo već upoznali u skriptorijumu, i prastari Alinardo iz Grotaferate: bilo mu je skoro sto godina, hramao je, delovao krhko i - kako mi se učinilo - duhom odsutno.</seg></p>
<p><seg>No, kao što rekoh, za Opatovim stolom bilo je izvesnih sloboda, te se tako zgodi da smo pohvalili neka jela koja su nam ponudili, dok je Opat uznosio valjanost svog ulja, ili svog vina.</seg></p>
<p><seg>K štivu me je opet priveo Horhe, kad je s odobravanjem gromoglasno zabrundao, a ja sam shvatio da smo stigli do mesta na kome se uvek čita neko poglavlje iz Regule.</seg></p>
<p><seg>"U njegovoj ljudskoj prirodi nije bilo ničega iggo bi mu to branilo ", Vilijem će, "jer je smeh, kako nas uče teolozi, čoveku svojstven."</seg></p>
<p><seg>"Šta?" upita Horhe, koji je verovao da on aludira na neko jelo koje su mu prinosili.</seg></p>
<p><seg>"Što pokazuje da je smeh stvar poprilično bliska smrti i telesnoj truleži ", riknu njemu Horhe, a valja mu priznati da se poneo kao dobar logičar.</seg></p>
<p><seg>Opat je ustao i predstavio Vilijema monasima.</seg></p>
<p><seg>Opat se nakratko zagleda u Vilijema, lice mu se uozbiljilo:</seg></p>
<p><seg>"Lepo, lepo ", šapnu mi Vilijem, "znači, postoji i drugi ulaz, ali mi ne smemo za njega da znamo."</seg></p>
<p><seg>Monasi su ćutke posedali na klupe, dok je jedan od njih čitao deo neke propovedi svetoga Grigorija.</seg></p>
<p><seg>"Tamo bi mogao biti prolaz koji vodi do Zdanja."</seg></p>
<p><seg>Luiđi Pirandelo, Jedan, nijedan i sto hiljada</seg></p>
<p><seg>Bio sam bogat, dvojica odanih prijatelja, Sebastjano Kvantorco i Stefano Firbo, vodili su moje poslove posle očeve smrti.</seg></p>
<p><seg>A ja nisam znao, i pošto nisam znao, mislio sam da sam ja za sve njih Moskarda s pravim nosom, a u stvari sam bio Moskarda s krivim nosom, i ko zna koliko sam puta, ništa ne sluteći, pričao o nepravilnom nosu ovog ili onog čoveka i koliko sam puta zbog toga ispadao smešan, te bi moji sagovornici pomislili:</seg></p>
<p><seg>- Repuljak, dragi moj, tako se zove u Rikjeriju.</seg></p>
<p><seg>- Jesi li čuo, Đenđe, šta je Mikelina juče rekla?</seg></p>
<p><seg>Dokaz za to pružio mi je utisak koji me je, da tako kažem ophrvao, kada sam, nekoliko dana posle toga, dok sam šetao i razgovarao sa svojim prijateljem Stefanom Firbom, iznenada ugledao svoj odraz u nekom ogledalu usput, koje ranije nisam primetio.</seg></p>
<p><seg>Ali ubrzo je moja jeziva drama postala još zamršenija: kada sam otkrio onih sto hiljada Moskardi koji su bili ja ne samo za druge, već i za mene, a svi su imali to isto ime, Moskarda, gotovo svirepo ružno, svi su oni bili u ovom mom jadnom telu, a i ono je bilo samo jedno, jedno i nijedno, avaj, kad bih ga postavio pred ogledalo i zagledao mu se netremice u oči, potiskujući u njemu bilo kakav osećaj i bilo kakvu volju.</seg></p>
<p><seg>Evo početnog spiska pogubnih razmišljanja i jezivih zaključaka proisteklih iz naivnog, trenutnog zadovoljstva koje je moja žena Dida našla za shodno da sebi priušti.</seg></p>
<p><seg>1. da sam najzad počeo da shvatam zašto me moja žena Dida zove Đenđe;</seg></p>
<p><seg>Posle smrti moga oca, Kvantorco, koji je bio zadužen da se stara o mojim poslovima, odlučio je da pregradom izdvoji odaje u kojima je živeo moj otac i da ih preuredi u mali stan za iznajmljivanje.</seg></p>
<p><seg>Ništa nisam posumnjao kad mi se jednom požalio zbog komaraca koji mu noću ne daju mira, a prema njegovom mišljenju, dolaze iz velikih skladišta, desno od kuće, koje je Kvantorco, posle očeve smrti, pretvorio u prljave garaže za iznajmljivanje.</seg></p>
<p><seg>On ne može da podnese zastor za komarce, a ja bih ga koristio i kad bi svi komarci nestali iz Rikjerija, zbog zadovoljstva koje mi pruža, kad se postavi visoko, do same tavanice, i zategne svuda oko postelje, bez ijednog nabora.</seg></p>
<p><seg>Ali jamčim vam da je on, dok mi je spolja uljudno nazivao Dobar dan - ili Dobro veče - u istom trenutku u sebi doživljavao mene kao pravu budalu, jer dozvoljavam da one prije iz komšiluka opsednu dvorište i peru rublje u njemu, pa se šire nesnosan smrad i komarci.</seg></p>
<p><seg>- Pa zašto se onda, zaboga, pretvarate da se to ne zna?</seg></p>
<p><seg>Koliko mi je samo puta moja žena Dida uputila ove reči!</seg></p>
<p><seg>Naprotiv, ona bi doživela kao tlačenje i zamenu da sam se ja pobunio i izrazio bilo kakvu volju da se ponašam na svoj način, da se rešim tog njenog Đenđea.</seg></p>
</div></body>